菩薩地第十五分門記卷第三

初持瑜伽處分十八中第十二精進品分五。一總問。二以頌略答分二。一明正義分九如論。二總結。三列名分二。一總標。二別釋分九如論。四廣解。五明果利　第四廣解分九。

一明自性精進分三。一總問。二廣答分二。一依總相自性行相明自性精進。二依於業別相明自性精進分三　一依所緣明自性精進分二。一依無量佛地攝善法戒立所緣。二依攝一切有情戒立所緣　二依加行明自性精進分二。一依熾然無間立加行。二依無顛倒立加行　三依等流明自性精進分三。一依身動立等流。二依語動立等流。三依意動立等流　第三明總結。

第四廣解分九中第二明一切精進分四。一總問。二略答。三列名分二如論。四廣解分三。一總標。二列名分三如論。三別釋分三。一明擐甲精進　二明攝善法精進。三明饒益有情精進　初明擐甲精進分二。一總問。二廣答分四。一依受無量苦明擐甲精進分二。一標。二釋分二。一立因。二顯果。二依經受無量時苦明擐甲精進分三。一明時量二明擐甲相。三結。三依集無量福智明擐甲進分三。一立因。二顯果。三結。四依度無量有情明擐甲精進分二。一立因。二顯果　三別釋分三中第二明攝善法精進分二。一總問。二廣答分三。一依施等六度明攝善法精進分二。一依作加行因立攝善法精進。二依能成辨果加行果立攝善法精進。第二依無動等七種精進明攝善精進分三。一總標。二別釋分七。一明無動精進分二。一標。二釋分二。一依自相續。二依他相續明攝善法精進。二明堅固精進分二。一標。二釋。三明無量精進分二。一標。二釋。四明方便相應精進分二。一標。二釋分二如論。五明無倒精進分二。一標。二釋分二。一顯果。二立因。六明恒常精進分二。一標。二釋。七明離慢精進分二。一標。二釋分二。一立因。二顯果。三顯果勝利分二。一立因。二顯果。第三明波羅蜜多一切菩提分法中所有善攝善法精進是遍行義分二。一明正義。二引證　第三饒益有情精進分二。一問。二答分二。一指文。二明差別義。

第四廣解分九中第三明難行精進分四。一總問。二略答。三別釋分三　一依斷所治品明難行精進分三。一立因分二。一依離著受用具立因。二依離著身見立因。二顯果。三結　二依盡所有性明難行精進分三。一立因。二顯果。三結　三依所緣境如所有性明難行精進分三。一立因。二顯果。三結　第四明三難行精進因分三。一依緣有性立初難行精進因。二依悲心立第二難行精進因。三依般若立第三難行精進因。

第四廣解分九中第四明一切門精進分四。一總問。二略答。三列名分四如論。四別釋分三　一依初二正斷行立初離雜染法一切門精進分二。一標。二釋分二。一立因。二顯果分二。一立所治分四如論。二立能治分二如論　二依後二正斷行立第二引白法一切門精進分二。一標。二釋分二。一立因。二顯果分二如論　三依彼前二因立第三第四淨除業及增長智一切門精進分二。一明前二斷行因淨除業精進分二。一標。二釋分二。一立因。二顯果分二如論。二明後二斷行因增長智精進分二。一標。二釋分二。一立因。二顯果分三如論。

第四廣解分九中第五明善士精進分三。一總問。二略答。三別釋分五　一明初時無所棄捨斷行精進分二。一標。二釋分二。一立因。二顯果　二明中間無退減加行精進分二。一標。二釋分二。一立因。二顯果　三明後時加行無下劣精進分二。一標。二釋分二。一立因。二顯果　四明無顛倒證無上果精進分二。一標。二釋分二。一立因。二顯果　五明勤勇加行速趣無上果精進分二。一標。二釋分二。一立因。二顯果。

第四廣解分九中第六明一切種精進分四。一總問。二略答。三別釋。四總結　別釋分二。一明六種精進分三。一總問。二別釋。三明業用　別釋分六。一依經發生精進明無間精進分二。一標。二釋。二依經勢力圓滿明殷重精進分二。一標。二釋。三依經有勤明等流精進分二。一標。二釋。四依經有勇明如行精進分二。一標。二釋。五依經堅猛明無動精進分二。一標。二釋。六依經不捨其軛明無喜足精進分二。一標。二釋。第三引經明六種精進業用分二。一立因。二顯果分六如論　第二明七種精進分二。一總問。二廣答分七。一依先與欲願俱行明一切種精進分二。一標。二釋分二。一立因。二顯果分二。一依欲。二依願顯果。二依捨所治品明一切種精進分二。一標。二釋分二。一立因分二。一依現行。二依種子立因。二顯果。三依得能治品明一切種精進分二。一標。二釋分二。一立所治分二如論。二立能治分二。一明正義。二立喻。四依修習教法明一切種精進分二。一標。二釋分二。一立因。二顯果。五依修習證法明一切種精進分二。一標。二釋。六依饒益有情行明一切種精進分二。一標。二釋分二。一立因。二顯果分十一指文如論。七依守護自學明一切種精進分二。一標。二釋分二。一立因。二顯果分二。一依防護。二依還淨顯果　第四總結。

第四廣解分九中第七第八合明八種遂求精進及九種此世他世樂精進分二。一指前文分二如論。二明差別。

第四廣解分九中第九明清淨精進分四。一總問。二略答。三列名分十如論。四別釋分五　一依三摩地加行明清淨精進分六。一依三摩地加行明相稱精進分三。一標。二釋分五如論。三結。二依三摩地加行明串習清淨精進分三。一標。二釋。三結三依三摩地加行明無緩清淨精進分三。一立因。二顯果。三結。四依三摩地加行明善攝清淨精進分三。一立因。二顯果。三結。五依三摩地加行明應時修習相應清淨精進分三。一立因。二顯果分三如論。三結。六依三摩加行明通達眾相相應清淨精進分三。一立因分三如論。二顯果分二如論。三結　第二依無畏無喜足加行明不退轉清淨精進分三。一立因。二顯果。三結　第三依三摩地資糧加行明不捨軛清淨精進分三。一立因分四如論。二顯果分三如論。三結　第四依平等加行明平等清淨精進分三。一立因。二顯果。三結　第五依殊勝果加行明迴向大菩提清淨精進分三。一立因。二顯果。三結。

精進品大門分五中第五明修習精進果利功德分三。一立因。二顯果。三明勸修。

初持瑜伽處分十八中第十三明靜慮品分五。一總問。二以頌略答分二。一明正義分九如論。二總結。三列名分二。一標。二釋分九如論。四廣解。五明果利　第四廣解分九　一明自性靜慮分三。一總問。二廣答分四　一依所依明自性靜慮分二。一立因。二顯果　二依行相明自性靜慮分二。一依世定明行相。二依出世定明行相靜慮　三依自性明靜慮分三。一依心一境性。二依無不善。三依九住心明性靜慮　四依品類明自性靜慮分三。一依止品。二依觀品。三依雙運道明品類靜慮　第三明總結。

第四廣解分九中第二明一切靜慮分五。一總問。二依行相略答分二。一標。二釋。三依作用列名分二。一標。二釋。四別釋。五總結　別釋分三　一明現法樂住靜慮分三。一立因。二顯果分四。一依遠離現在分別雜染。二依遠離見雜染。三依遠離愛昧雜染。四依遠離相雜染顯果。三結　二明能引等持功德靜慮分三。一立因。二顯果分三。一依十力種姓根本世出世根本靜慮及近分定顯果。二依彼根本所修十力種姓所攝種種等持顯果。三依世出世間根本近分靜慮所成與二乘共有功德靜慮顯果分二。一立因。二顯果分六如論。三結　三明饒益有情靜慮分二。一略標指文。二別釋差別正義分十一。一依作助伴明饒益有情靜慮。二依除苦明饒益有情靜慮。三依說理明饒益有情靜慮。四依知恩明饒益有情靜慮。五依救護明饒益有情靜慮。六依解愁明饒益有情靜慮。七依施財明饒益有情靜慮。八依匡眾明饒益有情靜慮。九依隨轉明饒益有情靜慮。十依讚美明饒益有情靜慮。十一依正調伏明饒益有情靜慮　第五明總結。

第四廣解分九中第三明難行靜慮分三。一總問。二略答。三別釋分三　一依難轉色界四靜慮果明難行靜慮分三。一立因。二顯果。三結　二依難修十力種姓諸等持明難行靜慮分三。一立因。二顯果。三結　三依難得無上果明難行靜慮分三。一立因。二顯果。三結。

第四廣解分九中第四明一切門靜慮分三。一總問。二略答。三別釋分四。一依初靜慮滅憂根明一切門靜慮。二依第二靜慮滅苦根明一切門靜慮。三依第三靜慮滅意喜根明一切門靜慮。四依第四靜慮滅喜根明一切門靜慮。

第四廣解分九中第五明善士靜慮分三。一總問。二略答。三別釋分二。一依自有漏無漏靜慮自相續淨立初一善士靜慮。二依四無量心他相續中淨立後四善士靜慮分四如論第四廣解分九中第六明一切種靜慮分四。一總問。二略答。三別釋。四總結　別釋分二　一明六種一切種靜慮分二。一總標。二別釋分三。一依行相立初二一切種靜慮分二。一依善。二依無記明一切種靜慮。二依品類立中二靜慮分二。一依止品。二依觀品明一切種靜慮。三依作用立後二靜慮分二。一依作自他利。二依引神通功德明一切種靜慮　第二明七種一切種靜慮分二。一總標。二別釋分二。一依所緣立初五一切種靜慮分五。一依未得修習令得所緣立初一切種靜慮。二依得修習所緣立第二一切種靜慮。三依已得串習所緣立第三一切種靜慮。四依非等引地所緣立第四一切種靜慮。五依等引地所緣立第五一切種靜慮。第二依作業立後二靜慮分二。一依現法樂住。二依剎他行明一切種靜慮　第四明總結。

第四廣解分九中第七明遂求靜慮分三。一總問。二略答。三別釋分三　一依之而不欲立初二遂求靜慮分二。一依止息毒等災患立之而不欲靜慮分二。一立所治。二立能治。二依除眾病立之而不欲靜慮分二。一立所治。二立能治　第二依亦之亦欲立中間四種遂求靜慮分四。一依興致甘雨立亦之亦欲靜慮分二。一立所治。二立能治。二依救怖畏立亦之亦欲靜慮分二。一立所治。二立能治。三依能施飲食立亦之亦欲靜慮分二。一立所治。二立能治。四依能施財位立亦之亦欲靜慮分二。一立所治。二立能治　第三依無之有增上生及決定勝欲立後二遂求靜慮分二。一依能正諫誨增上生道立無之有欲靜慮分二。一立所治。二立能治。二依能作決定勝道所一應作事立無之有欲靜慮分二。一立所欲法。二立能作法。

第四廣解分九中第八明此世他世樂靜慮分三。一總問。二略答。三別釋分二　一依後世自利利他行立初三二世樂靜慮分三。一依未入正法有情明神通變現靜慮。二依下劣放逸有情明記說變現靜慮。三依已入正法有情明教誡變現靜慮　二依現法後法利自他行立後六種二世樂靜慮分六。一依邪行有情明示現惡趣靜慮。二依失辯有情明施辯才靜慮。三依失念有情明施正念靜慮。四依令正法久住明施無倒本母靜慮。五依利有情業明施種種工巧靜慮。六依墮惡趣有情明放光靜慮。

第四廣解分九中第九明清淨靜慮分三。一總問。二略答。三別釋分六　一依世間淨立初一清淨靜慮分二。一標。二釋　二依出世淨立次一清淨靜慮分二。一標。二釋　三依共有果淨立次三清淨靜慮分三。一依加行淨。二依根本淨。三依根本勝進淨明轉清淨靜慮　四依自在淨立次三清淨靜慮分三。一依入出自在。二依捨證自在。三依神通自在明清淨靜慮　五依所依淨立第淨九清淨靜慮　六依二障淨立第十清淨靜慮。

靜慮品大門分五中第五明修習靜慮果利功德分三。一立因。二顯果。三明勸修。

初持瑜伽慮分十八中第十四明慧品分八。一總問。二以頌略答分二。一明正義分九如論。二結。三列名分二。一標。二釋分九如論。四廣解。五明果利。六明攝散經義。七明根本生相應難行苦行相。八明修六度廣大果利　第四廣解分九。

一明自性慧分三。一總問。二廣答分三　一依安立明自性慧分二。一依勝解地立安立慧。二依淨心地立安立慧　二依自性明自性慧　三依所緣明自性慧分二。一標。二釋分五如論　三明總結。

第四廣解分九中第二明一切慧分四。一總問。二略答。三列名分二如論。四別釋分三。一總標。二列名分三如論。三解釋分三　一明能於所知真實隨覺通達慧分二。一明正義分四。一依所緣立通達慧分二。一依法無我性。二依真諦明所緣通達慧。二依差別立通達慧分三。一依加行定。二依根本定。三依入分位明差別慧。三依行相立通達慧分三。一依四勝解地明行相分三如論。二依初地明行相。三依二地已上明加行相。四依修習分位立通達慧分二。一立因。二顯果。二總結　二明能於如所說五明處及三聚中決定善巧慧分三。一依五明處立善巧慧分二。一明正義。二指廣文。二依三聚立善巧慧分二。一標。二釋分三如論。三明八法果利功德分二。一立因。二顯果　三明能作一切有情義利慧分二。一指廣文。二結明正義及總結。

第四廣解分九中第三明難行慧分三。一總問。二略答。三別釋分二　一依五位自利行立初一難行慧分三。一立修人。二明正義。三結　二依五位利他行立後二難行慧分二。一依五□不淨觀等善巧利他方便立難行慧分三。一立修人。二明正義。三結。二依五明具足利他力用立難行慧分三。一立修人。二明正義。三結。

第四廣解分九中第四明一切門慧分三。一總問。二略答。三別釋分二　一依非等引地立初三一切門慧分三。一依加行所成聞慧立一切門慧分二。一明慧所生處。二明所生之慧。二依彼差別思所成慧立一切門慧。三依得彼二力增長思擇力所攝二慧立一切門慧分二。一依思擇所應作中隨轉慧。二依思擇不應作中止息慧明一切門慧　第二依等引地修所成慧立後一一切門慧。

第四廣解分九中第五明善士慧分三。一總問。二略答。三別釋分二異門　初門依遠離五種非善士慧建立善士慧分五。一依治五位聽聞非妙法所生邪慧立善士慧分二。一立因。二顯果。二依治五位非如理作意立善士慧分二。一立因。二顯果。三依治五位不善知利自他方便立善士慧分二。一明所了相。二明能了相。四依治五位不了實義立善士慧分二。一立所住。二立能住。五依治未解脫煩惱障立善士慧分二。一立所捨。二立能捨　第二異門依真義及因差別二法立善士慧分二。一總標。二別釋分二。一依了真義差別立初二善士慧分二。一依如所有性立善士慧分二。一標。二釋。二依盡所有性立善士慧分二。一標。二釋。二依因差別立後三善士慧分三。一依俱生慧明因差別分二。一標。二釋。二依具教慧明因差別分二。一標。二釋。三依具證慧明因差別分二。一標。二釋。

第四廣解分九中第六明一切種慧分三。一總問。二略答。三別釋分二　一依六德明一切種慧分三。一總標。二別釋分二。一依所緣差別立初四慧分四。一依苦智。二依集智。三依滅智。四依道智明所緣一切種慧。二依念差別立後二慧分二。一依盡智。二依無生智明念差別一切種慧。三總結　第二依七德明一切種慧分二。一標。二釋分二。一依自利無漏智立初二慧分二。一依法智。二依類智明無漏自利一切種慧。二依利他有漏智立後五慧分五。一依俗智。二依神通智。三依相智。四依十力前行智。五依四道理智明有漏利他一切種慧。

第四廣解分九中第七明遂求慧分三。一總問。二略答。三別釋分四　一依利樂一切有情法立初四遂求慧分四。一依法無礙解立初一利樂有情遂求慧分二。一標。二釋二依義無礙解立第二利樂有情遂求慧分二。一標。二釋。三依詞無礙解立第三利樂有情遂求慧分二。一標。二釋。四依辯才無礙解立第四利樂有情遂求慧分二。一標。二釋　第二依護聖教有力慧立第五第六遂求慧分二。一依摧他論。二依成立自論明護聖教有力遂求慧　第三依饒益眾屬慧立第七遂求慧　第四依善巧王法及世間言說立第八遂求慧分二。一依善解王正。二依善解世務明遂求慧。

第四廣解分九中第八明此世他世樂慧分三。一總問。二略答。三別釋分二　一依自利圓滿立初五明處慧明二世樂慧分二。一依內明善淨安住明自利圓滿二世樂慧。二依餘四明善淨非安住明自利圓滿二世樂慧分四如論　二依他利圓滿立後四慧明二世樂慧分三。一立因。二立所化有情分四如論。三淨能化法分四如論。

第四廣解分九中第九明清淨慧分四。一總問。二略答。三別釋分五　一依真實義立二淨慧分三。一標。二列名。三釋　二依流轉義立二淨慧分二。一標。二釋分二。一明取正因慧。二明取正果慧　三依執受義立二淨慧分三。一標。二列名。三釋　四依方便義立二淨慧分三。一標。二列名。三釋　五依究竟義立二淨慧分二。一標。二釋分二。一依染品。二依淨品明究竟慧　第四總結。

慧品大門分八中第五明修慧度果利功德分三。一立因。二顯果。三明勸修。

慧品大門分八中第六明攝散經義分二。一略釋。二廣解分二。一總標。二別釋分二。一依施度明攝散義。二例餘五度明攝散義。

慧品大門分八中第七明攝本生相應難行苦行相分三　一依施度明本生相應相分二。一明能依法。二明所依處　二例餘五度明本生相應相分二。一明能依法。二明所依處　三依雜諸度明本生相應相分六如論。

慧品大門分八中第八明住種姓位菩薩發菩提心已修六度圓滿廣大果利分三。一標所證果德。二讚修因功德分二。一依白法溟海二喻讚。修因德分二。一標。二釋。二依涌施眾喻讚修因德。三歎所成果德分二。一立因。二顯果。

初持瑜伽處分十八中第十五明攝事品分七。一總問。二以頌略答分二。一明正義分九如論。二總結。三列名分二。一標。二釋分九如論。四廣解。五明業用。六明現行等三法功德。七明到究竟果利功德　第四廣解分三。一明愛語廣義。二明利行廣義。三明同事廣義。初文分九。

一明自性愛分三。一總問。二廣答分四如論。三總結。

廣明愛語分九中第二明一切愛語分五。一總問。二略答。三廣解分三　一明慰喻愛語分二。一標。二釋分二。一立因。二顯果分六如論。三結　二明慶悅愛語分二。一標。二釋分二。一立因。二顯果分二。一依世法顯果。二依出世法顯果分五如論　三明勝益愛語分二。一標。二釋分二。一立因。二顯果　第四明總結　第五明略義分四。一總問。二略答。三列名分二如論。四別釋分二。一明隨世執語分二。一標。二釋。二明順正法教語分二。一標。二釋。

廣明愛語分九中第三明難行愛語分三。一總問。二略答。三別釋分三　一依怨家惡友明難行愛語分五。一立能行人。二明難行處。三立難行因分二。一依種子。二依現行立因。四顯果。五結　二依愚癡有情明難行愛語分五。一立能行人。二立難行處。三明難行因。四顯果。五結　三依諂詐等有情明難行愛語分五。一立能行人。二立難行處。三明難行因分二。一依種子。二依現行立因。四顯果。五結。

廣明愛語分九中第四明一切門愛語分三。一總問。二略答。三別釋分四　一依未斷十不善等蓋向善趣有情明一切門愛語分二。一立所化分二。一立捨因。二顯果趣。二立能化　二依已離五蓋等有情明一切門愛語分二。一立所化分二。一立捨因。二顯果趣。二立能化　三依世出世善放逸有情明一切門愛語分二。一立所化。二立因能化四依世出世因果法中多疑有情明一切門愛語分二。一立所化。二立能化分二如論。

廣明愛語分九中第五明善士愛語分四。一總問。二略答。三列名分四。一立能化人。二立所化有情。三顯教主。四列化生之教分五如論。四別釋分五　一依說有因緣法明善士愛語分三。一立因。二顯果。三結　二依說出離還淨法明善士愛語分三。一立因。二顯果。三結　三依說有四依法明善士愛語分三。一立因。二顯果。三結　四依說有勇決法明善士愛語分三。一立因。二顯果。三結　五依說有神變法明善士愛語分三。一立因。二顯果。三結。

廣明愛語分九中第六明一切種愛語分四。一總問。二略答。三別釋。四總結　別釋分二　一明六種一切種愛語分二。一總標。二別釋分六。一依明聽愛語明一切種愛語。二依遮制愛語明一切種愛語。三依開示諸法異門愛語明一切種愛語。四依開示無倒愛語明一切種愛語。五依訓釋諸法言詞愛語明一切種愛語。六依無倒法句差別愛語明一切種愛語　第二明七種一切種愛語分二。一總標。二別釋分七。一依慰喻愛語明一切種愛語。二依慶悅愛語明一切種愛語。三依至少希欲愛語明一切種愛語分二如論。四依安慰驚怖愛語明一切種愛語。五依宣說如理愛語明一切種愛語。六依出不善處愛語明一切種愛語分二。一明見過。二明出法。七依請他饒益愛語明一切種愛語　第四明總結。

廣明愛語分九中第七明遂求愛語分四。一總問。二略答。三明要義分三。一立因。二顯果。三結。四別釋分二　一明四淨語分二。一標。二釋分四如論　二明八聖言分二。一標。二釋分八如論。

廣明愛語分九中第八明此世他世樂愛語分三。一總問。二略答。三別釋分九　一依除親屬苦立二世樂愛語分二。一立因。二顯果　二依除失財位苦立二世樂愛語分二。一立因。二顯果　三依除無病苦立二世樂愛語分二。一立因。二顯果　四依除無淨戒苦立二世樂愛語分二。一立因。二顯果　五依除無正見苦立二世樂愛語分二。一立因。二顯果　六依讚淨戒德立二世樂愛語分二。一立因。二顯果　七依讚正見德立二世樂愛語分二。一立因。二顯果　八依讚軌則圓滿立二世樂愛語分二。一立因。二顯果　九依讚正命圓滿立二世樂愛語分二。一立因。二顯果。

廣明愛語分九中第九明清淨愛語分三。一總問。二略答。三指廣文。

第四廣解分三中第二明利行廣義分四。一總問。二略答。三明差別義分三。一標。二釋分二。一立因。二顯果。三結。第四廣解分九　一明自性利行分三。一總問。二廣答。三總結　廣答分五。一明利行因。二明所利之人。三明利行所作分三。一依諸學。二依隨義利行。三依隨法行明所作。四明利行心量分二。一依悲心。二依無染心明心量。五明利行方便分四。一依勸導。二依調伏。三依趣入。四依安住修相明方便　三總結。

第四廣解分九中第二明一切利行分四。一總問。二略答。三列名分二如論。四廣釋分三。一總標。二列名分三如論。三別釋分三　一依現法利勸導明一切利行分四。一標。二釋分三如論。三結。四顯果利分二。一依名稱。二依現法樂顯果　二依後法利勸導明一切利行分四。一標。二釋分二。一立因。二顯果。三結。四顯果利分二。一明決定果。二明不定果　三依現法後法利勸導明一切利行分四。一標。二釋分二如論。三結。四顯果利分二。一明現法果分二如論。二明後法果分二。一明得世間果。二明得出世果。

第四廣解分九中第三明難行利行分三。一總問。二略答。三別釋分三　一依未種善根有情明難行利行分三。一明正義分四。一立能化人。二立所化有情。三明作業。四結。二徵。三答所以　二依耽著廣大財位有情明難行利行分三。一明正義分四。一立能化人。二立所化有情。三明作業。四結。二徵。三答所以　三依邪見有情明難行利行分三。一明正義分四。一立能化人。二立所化有情。三明作業。四結。二徵。三答所以分二。一依愚自宗。二依憎聖教答所以。

第四廣解分九中第四明一切門利行分三。一總問。二略答。三別釋分四　一依不信有情明一切門利行分三。一立能化人。二立所化有情。三明作業　二依犯戒有情明一切門利行分二。一立所化有情。二明作業　三依惡慧有情明一切門利行分二。一立所化有情。二明作業　四依慳悋有情明一切門利行分二。一立所化有情。二明作業。

第四廣解分九中第五明善士利行分三。一總問。二略答。三別釋分五。一依世出世實義明善士利行。二依時宜宣說世出世實義明善士利行。三依引果妙義明善士利行。四依柔軟宣說世出世實義明善士利行。五依慈心宣說世出世實義明善士利行。

第四廣解分九中第六明一切種利行分三。一總問。二略答。三別釋分二　一明六種一切種利行分二。一問。二答分六。一依正攝受明一切種利行。二依正調伏明一切種利行。三依除恚惱明一切種利行。四依令入聖教明一切種利行。五依三乘成熟明一切種利行。六依令得解脫明一切種利行　第二明七種一切種利行分二。一問。二答分七。一依守護長養上下二乘義資糧明一切種利行分二。一標。二釋分二如論。二依守護長養上下二乘遠離行明一切種利行。三依守護長養上下二乘心一境性明一切種利行。四依守護長養上下二乘清淨諸障明一切種利行。五依守護長養上下二乘修習作意明一切種利行。六依各隨種姓安立下乘明一切種利行分二。一立所化有情。二立能化作業。七依安立無上乘明一切種利行分二。一立所化有情。二立能化作業。

第四廣解分九中第七明遂求利行人分三。一總問。二略答。三別釋分二　一依令離無慚纏明遂求利行分四。一立能化。二立所化。三立所治。四立能治　二依無愧等七法例明遂求利行分二。一明所治正義分七。一依令無愧纏明遂求利行。二依令離惛纏明遂求利行。三依令離睡眠纏明遂求利行。四依令離掉纏明遂求利行。五依令離惡作纏明遂求利行。六依令離嫉纏明遂求利行。七依令離慳明遂求利行。第二明七法能治之道。

第四廣解分九第八明此世他世樂利行分三。一總問。二略答。三別釋分三　一依淨身業立四二世樂利行分四。一依遠離殺生明二世樂利行。二依遠離不與取明二世樂利行。三依遠離欲邪行明二世樂利行。四依遠離放逸處酒明二世樂利行　第二依淨語業立四二世樂利行分四。一依遠離妄語明二世樂利行。二依遠離離間語明二世樂利行。三依遠離麁惡語明二世樂利行。四依遠離綺語明二世樂利行　第三依淨意業立二世樂利行分三。一依遠離貪欲明二世樂利行。二依遠離瞋恚明二世樂利行。三依遠離邪見明二世樂利行。

第四廣解分九中第九明清淨利行分五。一總問。二略答。三列名。四廣釋。五結　廣釋分二　一明外五種清淨利行相分四。一總問。二列名分五如論。三別釋。四總結　別釋分五　一明無罪利行分四。一立能化。二立所化分四如論。三明作業。四結　第二明不轉利行分四。一立能化。二立所化。三明作業。四結　第三明漸次利行分四。一依下乘明漸次利行分三。一立能化。二立所化。三明作業。二依中乘明漸次利行分二。一立所化。二明作業。三依上乘明漸次利行分二。一立所化。二明作業。四總結　第四明遍行利行分四。一立能化。二立所化。三明作業。四結　第五明如應利行分四。一立能化。二立所化分二。一依果。二依位立所化人。三明作業。四結　第四明總結　第二明內五種清淨利行分三。一總問。二廣答。三總結　廣答分五　一依廣大悲心明內淨利行分四。一立能化。二立所化。三立因。四顯果　第二依心無勞倦明內淨利行分四。一立能化。二立所化。三立因。四顯果　第三依謙下明淨利行分二。一立因。二顯果　第四依心無愛染等明內淨利行分四。一立能化。二立所化。三立因。四顯果　第五依無退慈心明內淨利行分四。一立能化。二立所化。三立因。四顯果　第二明內五清淨行分三中第三總結　第五明內外十種清淨總結。

攝事品大門分七中第四廣解分三中第三明同事廣義分五。一總問。二略答分二。一明觀他學處分二。一示果。二示因。二明自學相分二。一示果。二示因。三釋名。四明行同事意趣分三。一明正義分二。一立因。二顯果。二徵。三答所以分二。一依令他生信答所以分二。一標。二釋。二依止他疑難答所以分二。一標。二釋。第五依四句分別同事差別之相分二。一總標列四句差別名分四如論。二別釋四句差別義分四　一明是他同事自不顯與他同事句分二。一標。二釋分三。一明自有二德。二顯所化有情失。三明自不顯有德義　第二明非他同事自顯與他同事句分二。一標。二釋分二。一立所化有情。二顯能化之德分二。一標。二釋分二。一明受生意趣分四如論。二明受生相　第三明是他同事亦自顯現與他同事句分二。一標。二釋分二。一明立同事意趣。二顯行同事相　第四明非他同事亦不自顯與他同事句分二。一標。二釋分二。一明非他同事義。二明亦不自顯與他同事義。

攝事品大門分七中第五明六度四攝業用之力分三。一總標六度四攝。二別釋分二。一明六度自利力用。二明四攝事利他力用。三總結。

攝事品大門分七中第六明現行等三法功德分三。一總標分三。一標三現行。二標二最勝。三標三清淨。第二別釋分三。一明六度四攝三現行相分二。一立因。二顯果。第二明二最勝相分三。一略釋分二。一立因。二顯果。二廣解。三總結　第二廣釋分二　一明廣大義分二。一略釋分二。一立因。二顯果。二廣解分三。一明有情無別義分二。一標。二釋。二明事無別義分二。一標。二釋。三明時無別義分二。一標。二釋分二。一立因。二顯果　第二廣解分二中第二明無雜染義分二。一總標。二別釋分四。一依無苦等三法明無雜染義分二。一立因。二顯果。二依不損惱他等三法明無雜染義分二。一立因。二顯果。三依殷重明無雜義分二。一立因。二顯果分五如論。四依無悕求異熟等明無雜染義分二。一立因。二顯果分二。一總。二別分八如論　第三明總結分四如論　第三明三清淨相分二。一總標分二。一立因。二顯果。二別釋分二。一依入清淨意樂地菩薩合明熾然及無動二義分二。一略釋。二廣解二相分二。一明熾然相分二。一標。二釋分二。一立因。二顯果。二明無動義分二。一標。二釋分三。一立因。二顯果分二。一立現果。二立當果。三立喻。第二依究竟位菩薩明善清淨義分二。一標。二釋　第三明總結分三。一結三現行。二結二最勝。三結三清淨。

攝事品大門分七中第七六度四攝事所得果勝利功德分二　一明正義分八。一明一切六度及攝事果分二。一立因分三如論。二顯果分二如論。二明難行六度及攝事果分二。一立因分三如論。二顯果。三明一切門六度及攝事果分二。一立因分三如論。二顯果。四明善士六度及攝事果分二。一立因分三如論。二顯果。五明一切種六度及攝事果分二。一立因分三如論。二顯果分二如論。六明遂求六度及攝事果分二。一立因分三如論。二顯果分二如論。七明此世他世樂六度及攝事果分二。一立因分三如論。二顯果分四如論。八明清淨六度及攝事果分二。一立因分三如論。二顯果分二。一明四一切種清淨果分二。一標。二釋。二明三不護等五果　大門分二中第二明總結分二。一結如來無上果。二結順菩薩行果。

初持瑜伽處分十八中第十六明供養親近無量品分三。一總問分三如論。二頌略答分三如論。三長行廣解分三。一廣明供養義。二廣明親近。三廣明修無量義　初廣明供養義分七。一總問。二略答。三列名分十如論。四別釋分十。

一明設利羅供養分三。一立能供人。二立所供處。三結。

第二明制多供養分三。一立能供人。二立所供處分五如論。三結。

第三明現前供養分二　一略釋分四。一立能供人。二立所供處。三明供養法。四結。

第二明廣大意樂分三。一總標二性分二。一標如來性。二標制多性。二別釋供養分二。一明供養一切如來義分二。一供現。二供不現。二明供養一切制多義分二。一供現。二供不現。三總結。

第四明不現前供養分二　一明供養體分四。一立能供人。二明所供處分二如論。三明供養分二如論。四結　第二分別福果差別相分二。一明造立形像及窣堵波等福分二。一立因。二顯果分三。一明得大梵福果。二明得不墮惡趣果。三明得圓滿資糧果。第二明三種供養福差別相分三。一明現前供養福差別相分二。一立因。二顯果。二明不現前供養福差別相分二。一立因。二顯果。三明現前不現前俱供養福差別相分二。一立因。二顯果。

第五明自作供養分四。一立能供人。二立所供處分二如論。三明自作義。四結。

第六明教他供養分三　一明自他作供養分四。一立能供人。二立所供處分二如論。三明他作人分三十如論。四結　二明唯他供養分三。一立因。二顯果分四。一明他相。二明廣願。三他作供養。四明身不作義。三結　三明三種供養福差別相分三。一明唯自作福分二。一立因。二顯果。二明教他作福分二。一立因。二顯果。三明二俱作福分二。一立因。二顯果。

第七明財敬供養分四。一立能供人。二所供處分二如論。三明財敬體相分二異門　初門依衣服等明財敬供養分二。一立財供養分五如論。二立敬供養分十五如論　第二異門依奉施無盡財等明財敬供養分二。一立財供養分十四如論。二立敬供養分七如論　四總結。

第八明廣大供養分四。一立能供人。二立所供處分二如論。三明廣大義分二。一明供具廣大分二。一標。二釋分七如論。二明迴向廣大。四總結。

第九明無染供養分三　一依六無染明無染供養分四。一立能供人。二立所供處分二如論。三明六無染分六如論。四總結　第二依自力所集等三法明無染供養分二。一總標分三。一立能供人。二立所供處。三明無供具分三如論。二別釋於眾具得自在供養分三。一明自在眾具供養法則分四。一依化多身明自在供養法。二依化多手明自在供養法。三依化多語業明自在供養法。四依化多雜供具明自在供養法。二明總結。第三明更不須希求如來出世義分三。一明正義。二徵。三答所以　第三依淨信隨喜明無染供養分五。一明能供人無供具相分三如論。二明所緣之境分六如論。三明能緣之心。四明勝利功德。五明勸結。

第十明正行供養分六。一立能供人。二立時分。三明廣大心。四明正行體分八。一依四無量明正行供養相分四如論。二依四共相明正行供養相分四如論。三依四隨念明正行供養相分四如論。四依三品忍明正行供養相分二。一立因。二顯果。五依淨戒律儀明正行供養相。六依止觀菩提分法明正行供養相分三如論。七依六度明正行供養相。八依四攝事明正行供養相。五明總結。六分別勝利差別分二。一立因。二顯果。

初廣明供養義分七中第五明總結　初廣明供養義分七中第六例明供養餘二寶義　初廣明供養義分七中第七明增上意樂相分三。一總標。二列名分六如論。三明勝利功德第三長行廣解分三中第　廣明親近善友義分二。一總問分七如論。二廣答分七。

一答初問善友相分二。一總標。二別釋分八　一依安住淨戒律儀德明善友相分二。一標。二釋　二依多聞德明善友相分二。一標。二釋　三依具證德明善友相分二。一標。二釋　四依慈悲德明善友相分二。一標。二釋　五依無畏德明善友相分二。一標。二釋　六依堪忍德明善友相分二。一標。二釋分五如論　七依無倦德明善友明分二。一標。二釋　八依善詞德明善友相分二。一標。二釋。

分七中二答第二問云何善友所作不虛德相分二。一總標。二別釋分五。一依於他無欲求作利益德明善友所作不虛。二依於彼利益無顛倒覺德明善友所作不虛。三依於彼善護方便有能有力德明善友所作不虛。四依心無厭倦德明善友所作不虛。五依平等大悲德明善友所作不虛。

分七中三答第三問云何善友作信依處德分二。一總標。二別釋分五　一依勝妙威儀德明善友作信依處分二。一標。二釋　二依業敦肅德明善友作信依處分二。一標。二釋　三依無矯誑德明善友作信依處分二。一標。二釋　四依無嫉心德明善友作信依處分二。一標。二釋分三如論　五依儉約德明善友作信依處分二。一標。二釋。

分七中四答第四問云何於所化生善友作事分三。一總標。二別釋分五。一依諫舉明善友作事。二依念憶明善友作事。三依能教授明善友作事。四依能教誡明善友作事。五依能說法明善友作事。三指前二廣文。

分七中五答第五問云何親近善友相分二。一總標。二別釋分四。一依看病供侍等明親近善友義分四如論。二依敬問等明親近善友義分五如論。三依施如法衣服等明親近善友義分六如論。四依止等明親近善友義分七如論。

分七中六答第六問云何從善友所聽聞正法相分二。一總標。二別釋分五　一依寶想明聽法義分二。一標。二釋　二依眼想明聽法義分二。一標。二釋　三依明想明聽法義分二。一標。二釋分二。一立因。二顯果　四依大果勝功德想明聽法義分二。一標。二釋分二。一立小果因。二立大果因　五依無罪大適悅想明聽法義分二。一標。二釋分二。一立小果因。二顯大果因。

分七中七答第七問云何於善友所聽法時於說法師不作異相意相分四。一總標。二別釋分五　一依壞戒明不作異意分二。一標。二釋　二依壞族明不作異意分二。一標。二釋　三依壞色明不作異意分二。一標。二釋　四依壞文明不作異意分三。一標。二釋。三結　五依壞美明不作異意分二。一標。二釋　第三明結勸　第四明過失。

第三長行廣解分三中第三明廣修無量義分十二。一廣分別四無量體相。二明共不共義。三明四無量二種意樂所攝義。四明哀愍義。五明廣分別一百一十苦義。六明依十九種苦發起大悲義。七明大悲義。八明依一百一十種苦於諸有情修悲勝利。九明下乘不能入義。十明修悲之人能行六度義。十一明修四無量者皆能攝受無量愛果義。十二明修四無量勝利功德。

初廣分別四無量體相分四。一總問。二略答。三列名分三如論。四別釋分三　一明三種慈觀體相分三。一明緣有情慈觀分三。一立所緣分三如論。二立能緣分二。一立因。二顯果。三結。二明緣法慈觀相分三。一立所緣。二立能緣。三結。三明無緣慈觀相分三。一立所緣。二立能緣。三結　第二例明悲等三觀差別之相　第三明悲等三法體相分三。一明悲體分三。一立因。二顯果。三結。二明喜體分三。一立因。二顯果。三結。三明捨體分三。一立因。二顯果。三結。

分十二中第二明共不共義分三。一明與外道共義。二明與二乘共與外道不共義。三明不與二乘及外道共義。

分十二中第三明四無量二意樂所攝義分二　一明安樂意樂攝慈等三觀義分二。一標。二釋分三如論　二明利益意樂攝捨一觀義分二。一標。二釋。

分十二中第四哀愍義分三。一標。二釋。三結。

分十二中第五廣分別一百一十苦義分四。一總標。二徵問。三別釋。四總結　別釋分二。一依增十門分別五十五苦義。二依九苦分別五十五苦義　第一依增十門分別五十五苦義分十　一明一種苦分二。一標。二釋　第二明二種苦分三。一總標。二別釋分二。一明欲為根本苦分二。一標。二釋。二明癡異就生苦分二。一標。二釋。三顯過分二。一標。二釋分二如論　第三明三種苦分二。一總標。二別釋分三如論　第四明四種苦分二。一總標。二別釋分四。一明別離苦分二。一標。二釋。二明斷壞苦分二。一標。二釋。三明相續苦分二。一標。二釋。四明畢竟苦分二。一標。二釋　第五明五種苦分二。一總標。二別釋分五如論　第六明六種苦分三。一總標。二別釋分六如論。三結　第七明七種苦分二。一總標。二別釋分七如論　第八明八種苦分二。一總標分八如論。二別釋　第九明九種苦分二。一總標。二別釋分九如論　第十明十種苦分二。一總標。二別釋分十如論　第二依九種苦分別五十五苦義分三。一總標。二列名分九如論。三別釋九苦之相分九　一明一切苦分二。一總標。二別釋分二如論　第二明廣大苦分二。一總標。二別釋分四如論　第三明一切門苦分二。一總標。二別釋分四如論　第四明邪行苦分二。一總標。二別釋分五如論　第五明流轉苦分三。一總標。二列名分六如論。三別釋分三。一明自身不定義分二。一標。二釋。二明父母等四法不定義分二。一總標。二別釋。三明財位不定義分二。一標。二釋　第六明不隨欲苦分二。一總標。二別釋分七如論　第七明違害苦分二。一總標。二別釋分八如論　第八明隨逐苦分三。一總標。二別釋分九如論。三結　第九明一切種苦分三。一總標。二別釋分二。一依五樂所治立五種苦分三。一總標。二別釋分五如論。三結。二依逼迫等立五種苦分三。一總標。二別釋分五如論。三結。三明總結　大門分四中第四明總結及勝利功德分二。一立因。二顯果。

分十二中第六明依十九種苦義發起大悲義分三。一總標。二徵問。三列釋分十九如論　分十二中第七明大悲義分二。一總標。二別釋分四　一依微細難了苦明大悲義分二。一立因。二顯果　二依長時積智明大悲義分二。一標。二釋　三依於所緣境猛利作意明大悲義分二。一標。二釋分二。一立因。二顯果　四依極清淨明大悲義分二。一標。二釋。

分十二中第八明依一百一十種苦於諸有情修悲勝利分二。一立因。二顯果分三。一依得勝解行地菩薩遍修一切悲心明勝利。二依得淨意樂地菩薩淨悲意樂明勝利。三依得二地已上菩薩極親厚等六心明勝利。

分十二中第九明下乘不能入義分二。一立下乘德。二明不能入義。

分十二中第十明修悲之人能行六度義分二。一明正義分二。一立因。二顯果分六如論　二引證分二。一立問詞。二立答詞。

分十二中第十一明修四無量者皆能攝受無量圓德愛果等義分二。一立因。二顯果分三如論。

分十二中第十二明修四無量勝利功德分二。一總標。二別釋分四。一依現法樂住明勝利分二。一立因。二顯果。二依攝受勝福資糧明勝利。三依意樂堅固明勝利。四依堪能忍受一切大苦明勝利。

初持瑜伽處分十八中第十七明菩提品分三。一總問。二頌略答分十六如論。三長行廣解分十六如下所明。

一依慚愧明菩提分法分四。一總問。二略答。三列名分二如論。四別釋分二　一明慚愧自性分四。一總標。二釋分二。一明慚自性。二明愧自性。三釋自性義。四總結　第二明慚愧處分三。一總標。二別釋。三總結　別釋分四。一依所應作事立處分三。一立因。二顯果。三結　二依不應作事立處分三。一立因。二顯果。三結　三依覆惡立處分三。一立因。二顯果。三結　四依所生惡作立處分三。一立因。二顯果。三結三總結。

第三長行廣解分十六中第二依堅力持性明菩提分法分四。一總問。二略答。三列名分二如論。四別釋分二　一明自性相分三。一總標。二釋分五如論。三總結　第二明依處相分三。一總標。二別釋。三總結　別釋分五。一依大苦邪行有情明處。二依長時受生死苦明處。三依宣揚法義明處。四依受學明處。五依聽聞深法明處　三總結。

第三長行廣解分十六中第三依心無厭倦明菩提分法分三。一總問。二略答。三別釋分五　一依性自有力明無厭倦分二。一立因。二顯果　二依數數串習明無厭倦分二。一立因。二顯果　三依能正隨觀前後所得展轉殊勝明無厭倦分三。一立因。二顯果。三結　四依正思擇力明無厭倦分二。一立因。二顯果　五依悲心哀心恒常現前明無厭倦分二。一立因。二顯果。

第三長行廣解分十六中第四依善知諸論明菩提分法分三。一總問。二廣答。三總結　廣答分五。一依從他善受五明處所有名句文身相應諸法明善知論。二依從他聽聞五明處所有名句文身相應諸法明善知論。三依自專精勤善擇善思五明處所有名句文身相應諸法明善知論。四依恒常精勤不捨加行明善知論。五依了知所餘新新法義明善知論　第三總結。

第三長行廣解分十六中第五依善知世間明菩提分法分三。一總問。二廣答。三總結　廣答分二異門。

初門依依二世間明善知世間義分二　一依有情世間明善知世間義分二。一依善知生老死三法明善知世間義分二。一總標。二別釋。二依善知五濁明善知世間義分四。一總標。二列名分五如論。三別釋分五。一依壽濁明善知世間。二依有情濁明善知世間分十一如論。三依煩惱濁明善知世間分十如論。四依見濁明善知世間分三。一立因。二顯果。三結。五依劫濁明善知世間分三如論。四明總結　第二依器世間明善世間義分二。一明正義分四。一依如實了知諸器世間流轉差別明善知世間相分二如論。二依如實了知有情世間流轉差別明善知世間義分二。一明四諦相分四。一明集諦。二明道諦。三明苦諦。四明滅諦。二明如實了知流轉過患及出離功德分二如論。三依如實了知第一義諦明善知世間義分二。一立因。二顯果分三。一依假名人性顯果。二依有情性顯果。三依自號言說顯果。四依八種相明善知世間義分三。一總標。二別釋分八如論。三總結。第二明總分四如論。

二廣答分二中第二異門依年德俱尊等三十種善行明善知世間義分三十。一依年德俱尊修和敬業明善知世間分三。一立所敬。二立能敬。三結。二依年德相似而格量明善知世間分三。一立所敬。二立能敬。三結。三依年德俱卑勸修勝德等明善知世間分三。一立所敬。二立能敬。三結。四依希求財法有情以財法明善知世間分三。一立求人。二立施人。三明施法。五依雖處尊位而不憍慠明善知世間。六依供給所攝有情等明善知世間。七依識與不識等心為友明善知世間。八依無依怙有情作依怙明善知世間。九依有緣現謔而不過量明善知世間。十依極善親友不出麁言明善知世間。十一依於他不久懷忿明善知世間分二。一立所治。二立能治。十二依身語訾辱自省已過明善知世間分二。一立所治。二立能治。十三依不輕躁身語意業明善知世間。十四依能遠十四垢業明善知世間。十五依藏隱六方明善知世間。十六依遠四惡友明善知世間。十七依攝四善友明善知世間。十八依現法財位等四法善巧明善知世間分二。一總標。二別釋分四如論。十九依不誑他明善知世間。二十依於現行罪染懷慚恥明善知世間。二十一依守護正行明善知世間。二十二依寄付深可倚信明善知世間。二十三舉貸他物終不違桿明善知世間。二十四依共財明善知世間。二十五依共知真寶無抂豪釐明善知世間。二十六依善知於世時務明善知世間。二十七依於所應作而作助伴明善知世間。二十八依如法治世不以非法明善知世間。二十九依勸捨惡修善明善知世間。三十依八種聖語言明善知世間分二。一標。二釋分八如論。第三明總結分三。一立因。二顯果。三結　第三長行廣解分十六中第六依正修四依明菩提分法分三。一廣解。二明略義。三顯業用　初文分三。一總問。二廣答。三總結分四　一明依義不依文相分二。一明正義分二。一立正求體。二明非求相。二明聽義軌則　第二明依法不依人相分二。一明正義分三。一明依法義。二明不依人相。三結。二明依法勝利分二。一立因。二顯果　第三明依了義經不依不了義經分四。一明正義分三。一立因。二顯果。三明勝利。二徵。三答所以。四示過　第四明依智不依識分二。一明正義分二。一明依智義。二明不依識相。二明勝利分二。一立因。二顯果　第三明總結　大門分三中第二明略義分二。一標。二釋分四如論　大門分三中第三顯業用分二。一立因。二顯果。

第三長行廣解分十六中第七依修四無礙解明菩提分法分三。一總問。二廣答。三明勝利　廣答分四　一明法無礙解分三。一立所緣分二如論。二明能緣。三結　二明義無礙解分三。一立所緣分二如論。二立能緣。三結　三明詞無礙解分三。一立所緣分二如論。二立能緣。三結　四明辯無礙解分三。一立所緣分二如論。二立能緣。三結　第三明勝利分二　一明五明處勝利分二。一標。二釋分五論　二明妙善正覺勝利分二。一立因。二顯果分二。一明自利。二明利他。

第三長行廣解分十六中第八依菩提資糧明菩提分法分五。一總問。二略答。三列名分二如論。四指廣文。五明修相差別分三。一明下。二明中。三明上。

第三長行廣解分十六中第九依精勤修習三十七菩提分法明菩提分法分三。一總問。二略答分二。一立因。二顯果。三廣分別二乘修菩提分法差別之義分二。一略釋分二。一標。二釋。二廣解分二。一指下乘修菩提分法相。二明依大乘理趣明修菩提分法義分二。一總問。二廣答分二　一依二諦明修念住等法分三。一依勝義理趣明修身念住分二。一立正義分二。一依自利。二依共相立正義。二結。二依世俗理趣明修身念住分二。一立正義。二結。三依二諦例明修餘念住及正斷等菩提分法　第二依二諦理趣明如實了知念住等法分二。一依勝義理趣明如實了知念住等法分二。一明正義分二。一依自相立正義分四。一依苦諦明如實知。二依集諦明如實知。三依滅諦明如實知。四依道諦明如實知。二依共相立正義分四如論。二結。第二依世俗理趣明如實了知念住等法分二。一立正義。二結。

第三長行廣解分十六中第十十一合依四止觀相明菩提分法分三　一略釋止觀體相分二。一明止相分二。一立正義。二結。二明觀相分二。一立正義。二結　第二廣解差別之相分二。一明止相差別分三。一總標。二別釋分四如論。三明勝利。二明觀相差別分三。一總標。二別釋分四如論。三明勝利　第三明總結。

第三長行廣解分十六中第十二依方便善巧明菩提分法分五。一總問。二略答。三列名分二。一列內名。二列外名。四別釋。五總結及勝利　第四別釋分二。一明內修證一切佛法六種善巧方便。二明外成熟一切有情六種善巧方便。

初文分三。一總問。二廣答。三總結　廣答分六　一依悲心明證一切佛法善巧方便分二。一立因。二顯果　二依了諸行明證一切佛法善巧方便分二。一立所了。二立能了　三依妙智明證一切佛法善巧方便分二。一立所求。二立能求　四依不捨生死明證一切佛法善巧便分二。一立因。二顯果　五依心無染明證一切佛法善巧方便分二。一立因。二顯果　六依熾然精進明證一切佛法善巧方便分二。一立因。二顯果　第三明總結。

第二明外成熟一切有情六種善巧方便分三。一總問。二答列名分六如論。三別釋分六。

一依以少善根感無量果明成熟一切有情善巧方便分二。一總問。二廣答分五。一立因。二明施物。三明施田。四明廣大心。五顯果相。

第二依以少功力引攝廣大善根明成熟一切有情善巧方便分三。一總問。二廣答。三總結　廣答分十四　一依捨非學處受正學處明少功力成熟一切有情善巧方便分四。一立因。二立所化。三立化法。四顯果　二依捨無義自苦住於中道明少功力成熟有情善巧方便分二。一立所化。二立能化　三依捨邪方便修其正因獲現法樂及得生天明少功力成熟有情善巧方便分二。一立所化。二立化法　四依捨諸外論受持聖教明少功力成熟有情善巧方便分二。一立所化。二立化法　五依宣揚甚深空法攝受廣大善根明少功力成熟有情善巧方便分三。一立因。二顯果。三明結勸　六依增上意樂供養三寶明少功力成熟有情善巧方便分三。一列供具。二明自作。三勸他　七依隨喜供養增上意樂明少功力成熟有情善巧方便分三。一立所緣。二自作。三勸他作　八依六隨念明少功力成熟有情善巧方便分二。一明自修。二明勸他　九依意言分別禮敬三寶明少功力成熟有情善巧方便分二。一自修。二勸他　十依隨喜福業明少功力成熟有情善巧方便分二。一自修。二勸他　十一依入廣大悲增上意樂明少功力成熟有情善巧方便分二。一明自行。二明勸他　十二依發露所犯明少功力成熟有情善巧方便分四。一立所犯。二明還淨。三明勸他。四顯勝利　十三依已具神通得心自在供養三寶施諸有情明少功力成熟有情善巧方便分三。一立因。二明作業處。三顯果　十四依常修四無量明少功力成熟有情善巧方便分二。一明自行。二明勸他　第三明總結。

第三四五六合依於佛聖教憎背有情除其恚惱處中住者令其趣入已趣入者令其成熟已成熟者令得解脫明成熟有情善巧方便分四。一總問分四如論。二略答。三列名分六如論。四別釋分六。

一明隨順會通方便善巧分三。一總問。二廣答。三總結　廣答分五　一依無倒說法明通會方便分二。一立因分五如論。二顯果分二。一標。二釋分七如論　二依三神變化導有情明會通方便分二。一立因。二顯果分五如論　三依二論自在明會通方便分二。一立因分二如論。二顯果分四如論　四依遍緣定門明會通方便分二。一立因分二如論。二顯果　五依宣說深經意趣明會通方便分三。一略釋分四。一標。二列釋分五如論。三明不會通。四明化法。二廣解分五。一明宣說諸法無自性意趣分三　一標。二釋。三結。二明宣說諸法皆無有事意趣分三。一標。二釋。三結。三明宣說諸法無生無滅意趣分三。一標。二釋。三結。四明宣說諸法皆等虛空意趣分三。一立喻分二。一立不淨業。二立淨性。二法合分二。一立所治。二立能治。三結。五明宣說諸法皆如幻夢意趣分三。一立喻。二法合。三結。三明於諸法界無有取捨等及能了知有無之相勝利功德分二。一立因。二顯果　第三明總結。

四別釋分六中第二明共立要契方便善巧相分三。一總問。二廣答。三總結　廣答分六　一依求飲食等明立要契方便分三。一立求事。二明要契。三明施法　二依求田等十三種事明立要契方便分三。一立求事。二明要契。三明施法　三依脫難明立要契方便分三。一立求事分二。一標。二釋。二明要契。三明施法　四依救怖畏明立要契方便分三。一立求事。二明要契。三明施法　五依救別離苦明立要契方便分三。一立求事。二明要契。三明施法　六依救病苦明立要契方便分四。一立求事。二立要契。三明施法。四明勝利分二如論　三明總結。

四別釋分六中第三明異分意樂方便善巧相分四。一總問。二廣答分七　一依前門飲食等六事明異分意樂方便分三。一明立要契。二明不施。三明異意　二依求救厄難等明異分意樂方便分二。一明權捨。二明異意　三依現行剛桿業明異分意樂方便分四。一明方便。二明異意。三明勝利。四結　四依先為親厚明異分意樂方便分二。一明作親友。二明作親友勝利分二。一標。二釋　五依不奉行言教明異分意樂方便分二。一明不隨教。二明異意　六依所作立異分意樂方便分二。一明不作。二明異意　七依現不饒益事立異分意樂方便分二。一明作損惱。二明異意　第三明意趣　第四明總結。

四別釋分六中第四明逼迫所生方便善巧相分三。一總問。二廣答分三。一明得自在。二明教令。三明勝利。三總結。

四別釋分六中第五明施恩報恩方便善巧相分三。一總問。二廣答分三。一立恩體分二。一標。二釋分六如論。二標報恩之人。三明受恩之義分三。一標。二釋。三結。三明總結。

四別釋分六中第六明究竟清淨方便善巧分三。一總問。二廣答分六　一依生覩史多天眾同分明清淨方便分四。一明地位。二明生處。三明受生勝利。四明受生意趣　二依下生人間明清淨方便分三。一明受生處分二。一標。二釋。二明出家相。三明出家意趣　三依難行苦行明清淨方便　四依同趣解脫明清淨方便　五依於正法生起恭敬明清淨方便分二。一立待請。二明勝利分二。一標。二釋　六依斷謗邪執明清淨方便分三。一標。二釋。三明勝利分二。一明說法勝利。二明學法勝利　三明總結釋名　第五明總結及勝利分四如論。

第三長行廣解分十六中第十三依妙陀羅尼明菩提分法分六。一總問。二略答。三列名分四如論。四別釋。五明得持地位。六明得持正行　第四別釋分四　一明法陀羅尼分三。一問。二答分二。一立因。二顯果。三結　二明義陀羅尼分三。一問。二答分二。一略答。二明差別。三結　三明呪陀羅尼分三。一問。二答分二。一立因。二顯果。三結　四明能得忍陀羅尼分三。一總問。二廣答。分三。一明得忍正行分十一如論。二立得忍所緣。三明修忍之法分四。一明了遍所計所執空義分三。一立因。二顯果。三結。二明證得圓實是真有義分三。一立因。二顯果。三結。三明得忍義分二。一立因。二顯果分二如論。四明勝利功德分二。一立因。二顯果分二如論。第三總結　第五明得陀羅尼地位分三。一依初地已上明得法義二陀羅尼地位分二。一明決定堅住廣大義。二明非決定堅住廣大義。二例明呪陀羅尼地位。三依法勝解行地明得忍陀羅尼地位　第六明得陀羅尼正行分三。一總標。二徵問。三列釋分四如論。

第三長行廣解分十六中第十四依所修正願明菩提分法分四。一總問。二略答。三列名分五如論。四別釋分五　一明發心願分三。一立發心處所。二立能發之心。三結　二明受生願分二。一明正義。二結　三明所行願分二。一明正義分二。一依思擇諸法明所行願。二依修四無量等明所行願　四明正願分二。一明正義分二。一依攝六度等菩提分法法明正願。二依十自在等功德明正願。二結　五明大願分二。一明出處。二廣分別分二。一總標。二別釋分十。一依供養無量如來明大願相。二依防護傳持正法明大願相。三依降下等明大願相。四依菩薩正行明大願相。五依成熟有情明大願相。六依普現身明大願相。七依能淨佛土明大願相。八依同一意樂加行明大願相。九依所有加行皆不唐捐明大願相。十依速證等覺明大願相。

第三長行廣解分十六中第十五依三三摩地明菩提分法分三。一明三定體相。二明建立三定意趣。三明修三定勝利　初文分三。一明空三摩地分三。一問。二答分二。一立因。二顯果。三結。二明無願三摩地分三。一問。二答分二。一立因。二顯果。三結。三明無相三摩地分三。一問。二答分二。一立因。二顯果。三結　第二明建立三定意趣分五。一總問。二略答。三列名分二如論。四別釋分二。一明有法。二明非有法。五明建立三定意趣分三。一明建立無願三摩地意趣分二。一立因。二顯果。二明建立無相三摩地意趣分二。一立因。二顯果。三明建立空三摩地意趣分二。一立因。二顯果　第三明修三定勝利分二。一依自乘明自利勝利。二依他乘明利他勝利分二。一標。二釋。

第三長行廣解分十六中第十六依四種法嗢柁南明菩提分法分六。一總標。二明說之意趣。三徵問。四列名分四如論。五釋名分三如論。六別釋分四。一明觀一切行皆無常義。二明觀一切行是苦義。三明觀一切法無有我義。四觀涅槃是寂靜義。

初文分三。一總問。二廣答。三總結　廣答分九　一依諸行言說自性於一切時不可得明觀無常分三。一立因。二顯果。三結　二依不了離言說事是真實明觀無常分三。一立因。二顯果。三結　三依了三世行悉是無常明觀無常分三。一觀過去諸行無常分三。一標。二釋。三結。二觀現在行無常分三。一標。二釋分二。一明因不可得。二明果可得。三結。三觀未來行無常分三。一標。二釋分二。一明因不可得。二明果不可得　四依於三世觀有為四相明觀無常分二。一總標分二。一標三相。二標第四相。二別釋分四。一明觀生義。二明觀住義。三明觀老義。四明觀滅義　五依唯觀生等自性不見有別自性明觀無常分二。一明不見生等三有別自性。二明不見滅壞有別自性　六明攝四相義分二。一總標。二列釋分二如論　七明建立三相意趣分三。一明立生相意趣。二明立滅相意趣。三明立住老相意趣　八明除四相外更無實物義分三。一明正義。二徵。三答所以分二。一依生時明無實相義。二依住等明無物義　九立現量破生等四種相分二。一總標。二別釋分四。一破生相不成分二。一破離色等諸行外別有生法可得義分二。一立。二破分二。一標。二釋。二破行生與彼生生一異義分二。一立。二破分二。一破一義。二破異義。第二例破餘三相。第三破執別有滅法自性是實物有義分三。一立。二破分二。一破滅有生義分二。一明正義。二立喻顯過。二破滅有滅義分二。一標。二釋。第三總結。第四顯若軌生等四相是實有者則無離欲解脫過失分二。一明非理。二明正理　第三明結。

第六別釋分四中第二明觀一切行是苦分三。一總標。二列釋。三總結。

第六別釋分四中第三明觀一切法無有我義分四。一總標。二列名分二如論。三別釋分二。一明人無我性分二。一標。二釋。二明法無我性分二。一標。二釋。四總結。

第六別釋分四中第四明觀涅槃是寂靜義分三。一略顯涅槃體分三。一立因。二顯果。三結。第二釋名分二。一依果滅立寂靜義。二依因滅立寂靜義。第三明地前菩薩及未證得現觀下乘不能了悟真實涅槃過失之義分三　一明正義分三。一立有勝解。二顯無正智見過。三答難　二立喻分二。一立王子及長者子喻分二。一立喻分二。一立幼年喻分二。一明賜法。二明受用。二立長大喻分四。一立諸真。二明不了。三顯善巧。四明自知其過。二法合分七。一明宮室喻。二明幼童喻。三明父喻。四明假鹿等車喻。五明讚說真實鹿車等喻。六明復於後時長大喻。七明證初地及現觀勝利功德分二。一明自見其過失分二。一標。二釋。二明於真生信。第二立病人喻分二。一立喻分二。一立先病喻分三。一明求藥。二明服藥。三顯病。二立後病喻分四。一勸捨前。二明不受教。三明後藥。四明不信。二法合分三。一明病人喻。二明大醫人喻。三明後良藥等喻分二。一讚教勝德分三。一讚上三品德。二讚深三品德。三讚劣等三德。二明彼不受教　第三明初地菩薩及證現觀小乘行人功德勝利分三。一讚德。二立喻。三法合。

初持瑜伽處分十八中第十八明菩薩功德品分二。一總問。二廣答分四門。初門依希奇等七法明菩薩功德。第二門依無顛倒加行等六法明菩薩功德。第三門依受記等五法明菩薩功德。第四門依諸施設建立等九法明菩薩功德。

初門分二。一以頌略釋分七如論。二長行廣解分七。

一明五種甚希奇法分四。一總標。二徵問。三別釋。四總結　別分五。一依非有因緣明希奇法。二依常處生死忍無量苦明希奇法。三依解了調方便明希奇法。四依能悟入真實理趣明希奇法。五依具大威力希奇法　四總結。

二廣解分七中第二明五種非希奇成就甚希奇法分三。一總標。二徵問。三別釋分五　一依受利他苦明希奇法分三。一立因。二顯果。三結　二依善能了知染淨過失功德能淨有情明希奇法分三。一立因。二顯果。三結　三依定樂能淨有情明希奇法分三。一立因。二顯果。三結　四依六度善根能淨有情明希奇法分三。一立因。二顯果。三結　五依利他之事以為己利明希奇法分三。一立因。二顯果。三結。

二廣解分七中第三明五種於一切有情其心平等義分四。一總標。二徵問。三別釋分五　一依願大菩提明心平等分二。一立因。二顯果　二依哀愍俱明心平等分二。一立因。二顯果　三依一子愛俱明心平等分二。一立因。二顯果　四依了一切有情法性平等明心平等分二。一立因。二顯果　五依平等行利益行明心平等分二。一立因。二顯果　四總結。

二廣解分七中第四明五種饒益義分三。一總標。二徵問。三別釋分　一依說授正命明饒益相分二。一立因。二顯果　二依能引義利明饒益相分二。一立因。二顯果　三依作依怙等明饒益相分二。一立因。二顯果　四依說善趣道明饒益相分二。一立因。二顯果　五依說授三乘明饒益相分二。一立因。二顯果。

二廣解分七中第五明五種報恩相分三。一總標。二徵問。三別釋分五。一依令學己德明報恩相。二依命學他德明報恩相。三依作依怙等明報恩相。四依勸令供養明報恩相。五依受持正法明報恩相。

二廣解分七中第六明五種常當欣讚分三。一總標。二徵問。三別釋分五。一依常值諸佛明常欣相。二依常聞六度等法明常欣相。三依成就勢力明常欣相。四依速證菩提明常欣相。五依弟子常和無諍明常欣相。

二廣解分七中第七明五種不虛饒益加行分四。一總標。二徵問。三別釋分五。一依先欲求作利益事明不虛加行。二依先欲求作安樂事明不虛加行。三依如實了知利益事明不虛加行。四依如實了知安樂事明不虛加行。五依無顛倒覺明不虛加行　四指前廣文。

二廣答分四中第二門依無顛倒加行等六法明菩薩功德分三。一明生起。二頌略釋分六如論。三長行廣解分六。

一明五種無倒加行分五。一總標。二徵問。三列名分五如論。四別釋。五總結　別釋分五　一明隨護加行分三。一總問。二略答。三別釋分五。一依隨護聰叡明隨護加行分二。一標。二釋分二。一立因。二顯果。二依隨護正念明隨護加行分二。一標。二釋分二。一立因。二顯果。三依隨護正智明隨護加行分二。一標。二釋分二。一立因。二顯果分二。一標。二釋分二。一依遠離隨順聰叡等三法退分因緣明護正智。二依習近隨順聰叡等三法勝分因緣明護正智。四依隨護息明隨護加行分二。一標。二釋。五依隨護他心明隨護加行分二。一標。二釋　第二明無罪加行分二。一問。二答分五如論　第三明思擇力加行分二。一問。二答　第四明清淨增上意樂加行分二。一問。二答分二如論　第五明隨決定加行分二。一問。二答分三如論　第五明總結。

三長行廣解分六中第二明五種隨順退分法分三。一總標。二徵問。三別釋分五。一依不敬法明退分法。二依放逸等明退分法。三依親近煩惱明退分法。四依親近惡行等明退分法。五依校量勝劣明退分法。

三長行廣解分六中第三明五種順勝分法分三。一總標。二徵問。三別釋分五如論。

三長行廣解分六中第四明五種相似功德分三。一總標。二徵問。三別釋分五。一依作不饒益明相似功德。二依詐現威儀明相似功德。三依順世文詞等明相似功德。四依有罪施等明相似功德。五依立像似法明相似功德。

三長行廣解分六中第五明五種真實功德分三。一總標。二徵問。三別釋分五。一依起勝悲心明真功德。二依具足威儀明真功德。三依隨聰叡數明真功德。四依無罪施等明真功德。五依遮滅像似法明真功德。

三長行廣解分六中第六明十種無倒調伏有情法分三。一總標。二徵問。三別釋分十如論。

二廣答分四中第三門依受記等五法明菩薩功德分三。一明生起。二頌略釋分五如論。三長行廣解分五。

一明六種受記法分三。一總標。二徵問。三別釋分六。一依安住種姓未發心明受記義。二依已發心位明受記義。三依現前明受記義。四依不現前明受記義。五依有定時明受記義分二。一標。二釋。六依無定時限明受記義分二。一標。二釋。

三長行廣解分五中第二明三種墮於決定分五。一總標。二徵問。三列名分三如論。四別釋分三　一明安住種姓墮決定義分四。一標。二釋。三徵。四答所以　二明發菩提心隨決定義分二。一標。二釋分二。一立因。二顯果　三明不虛修行隨決定義分二。一標。二釋分二。一立因。二顯果　五明受記意趣。

三長行廣解分五中第三明五種定所應作義分三。一總標。二徵問。三別釋分五。一依發菩提心明應所作義。二依深生哀愍明應所作義。三依熾然精進明應所作義。四依明處方便明應所作義。五依無有厭倦明應所作義。

三長行廣解分五中第四明五種常所應作相分四。一總標。二徵問。三別釋分五如論。四總結。

三長行廣解分五中第五明十種最勝特為第一法分三。一總標。二徵問。三別釋分十。一依種姓明殊勝。二依發心明殊勝。三依精進般若二法明殊勝。四依愛語明殊勝。五依如來明殊勝。六依悲愍明殊勝。七依第四靜慮明殊勝。八依空定明殊勝。九依滅盡等至明殊勝。十依清淨方便善巧明殊勝。

二廣答分四中第四門依諸施設建立等九法明菩薩功德分三。一立生起。二頌略釋分九如論。三長行廣解分九。

一明四種施設建立分五。一總標。二徵問。三列名分四如論。四別釋。五總結　別釋分四　一明法施設建立分三。一問。二答。三結　第二明諦施設建立分四。一總問。二略答。三廣解分十。一明一諦分二。一標。二釋。二明二諦分二。一標。二釋分二如論。三明三諦分二。一標。二釋分三如論。四明四諦分二。一標。二釋分四如論。五明五諦分二。一標。二釋分五如論。六明六諦分二。一標。二釋分六如論。七明七諦分二。一標。二釋分七如論。八明八諦分二。一標。二釋分八如論。九明九諦分二。一標。二釋分九如論。十明十諦分二。一標。二釋分十如論。第四明總結　第三明理施設建立分三。一問。二答。三指前文　第四明乘施設建立分三。一總問。二略答分三。一標。二釋。三結。三別釋分三。一明聲聞乘七種行相分三。一總標。二別釋分七如論。三總結。二例明獨覺乘七種行相。三明大乘七種行相分三。一總標。二別釋分七如論。三總結　第五明總結及無過增義。

三長行廣解分九中第二明四種尋思法分四。一總標。二徵問。三列釋分四如論。四指前文。

三長行廣解分九中第三明四種如實遍智分三。一總標。二列釋分四如論。三指前文。

三長行廣解分九中第四明於五種無量能起一切善巧作用分五。一總標。二徵問。三列名分五如論。四別釋。五明次第　別釋分五　一明有情界無量義分四。一問。二答。三指前文。四依相續明無邊義　二明世界無量義分四。一問。二答。三立喻。四結　三明法界無量義分二。一問。二答　四明所調伏界無量分四。一總問。二廣答。三明總結。四明差別　廣答分十。一明一種所調伏界分二。一標。二釋。二明二種所調伏界分二。一標。二釋分二如論。三明三種所調伏界分二。一標。二釋分三如論。四明四種所調伏界分二。一標。二釋分四如論。五明五種所調伏界分二。一標。二釋分五如論。六明六種所調伏界分二。一標。二釋分六如論。七明七種所調伏界分二。一標。二釋分七如論。八明八種所調伏界分二。一標。二釋分八如論。九明九種所調伏界分二。一標。二釋分九如論。十明十種所調伏界分二。一標。二釋分十如論。第三總結。第四明二界差別分二。一問。二答分二如論　五明調伏方便界無量分二。一問。二答　第五明五種無量次第差別分三。一總問。二廣答。三總結　廣答分五。一明立有情界次第分三。一立因。二顯果。三結。二明立世界無量次第分三。一立因。二顯果。三結。三明立法界無量次第分三。一立因。二顯果。三結。四明立所調伏界無量次第分三。一立因。二顯果。三結。五明立調伏方便無量次第分三。一立因。二顯果。三結。第三明總結。

三長行廣解分九中第五明宣說正法五種勝利分四。一總標。二徵問。三別釋。四總結　別釋分五。一總得淨法眼明勝利分二。一立因。二顯果。二依得盡諸漏明勝利分二。一立因。二顯果。三依發正願心明勝利分二。一立因。二顯果。四依得法忍明勝利分二。一立因。二顯果。五依令正法眼久住不滅明勝利分二。一立因。二顯果。四總結。

三長行廣解分九中第六明七種大乘義分四。一總標。二徵問。三別釋。四明因果差別　別釋分七　一明法大義分二。一標。二釋　二明發心大義分二。一標。二釋　三明勝解大義分二。一標。二釋　四明增上意樂大義分二。一標。二釋　五明資糧大義分二。一標。二釋分二。一立因。二顯因　六明時大義分二。一標。二釋　七明圓證大義分三。一標。二釋。三明果德差別　四明因果差別分二。一明因相。二顯果相。

三長行廣解分九中　第七明有八種法能攝一切大乘義分三。一總標。二別釋分八。一依宣說菩薩藏教明攝大乘義。二依顯示諸法真實義教明攝大乘義。三依顯諸佛等廣大威力之教明攝大乘義。四依如理聽聞明大乘義。五依如理思惟勝意樂明攝大乘義。六依入修行相明攝大乘義。七依修果成滿明攝大乘義。八依成滿究竟出離明攝大乘義。三明總結。

三長行廣解分九中第八明十種菩薩相分五。一總問。二略答。三列名分十如論。四別釋分九。一明已趣入菩薩相。二明未淨意樂相。三明已淨意樂相。四明未成熟相。五明已成熟相。六明未墮決定相。七明已墮決定相。八九合明一生所繫及住最後有菩薩相分二。一總標。二別釋分二。一明一生所繫相分二。一標。二釋。二明最後有相分二。一標。二釋。第五總結分二。一總標。二別釋分二。一明能正修學相有七。二合明於中學相有七。及如是學相有十。

三長行廣解分九中第九明一切菩薩無有差別十六種隨德假名等分三。一明無差別名分二。一標。二釋分十六如論。二明有差別名。三明真非真菩薩相分二。一明非真菩薩相分三。一立自讚人。二明行不真。三結。二明真菩薩相分三。一立行人。二明行真。三結。

已上初持瑜伽處分別十八品究竟。

瑜伽師地論決擇分分門記卷第二

二廣答文六中第一答蘊善巧差別相分七中第二明思惟五蘊差別相分二。一明思惟色蘊差別義。二明思惟非色四蘊義。初文分四。一立生起。二總問。三以頌略答分十如論。四長行廣解分十如下所明　第一明思惟色蘊幾物所攝相分八。

一明內五根及外五境幾物成相分二　一明內五根幾物成相分二。一明眼根幾物成相分二。一總問。二廣答分三。一依相立成相分二。一標。二釋。二依不相離明成相分二。一標。二釋分七如論。三依界明成相分二。一標。二釋分十如論。第二例明耳等四相成相分四。一略釋。二明差別分二。一標。二釋分三如論。三明除相分三。一立正義。二徵。三答所以。四明身根相分二。一標。二釋　第二明外五境幾物成相分二。一明色香等三境成相。二明聲境差別相分三。一標。二釋。三結。

分八中第二明色等所緣境界差別廣義分二。一指前廣文。二解未盡之義分四。一總標。二別釋分二十。一明滑性分二。一立因。二顯果。二明重性分二。一立因。二顯果。三四合明澁性及輕性分二。一立因。二顯果分二如論。五明軟性分二。一立因。二顯果。六明冷性分二。一立因。二顯果。七八九合明飢渴弱力分二。一立因。二顯果。十十一合明強及飽分二。一立因。二顯果。十二明病分二。一立因。二顯果。十三明老分二。一立因。二顯果。十四明死分二。一立因。二顯果。十五明癢分二。一立因。二顯果。十六明悶絕分二。一立因。二顯果。十七明黏分二。一立因。二顯果。十八明疲極分二。一立因。二顯果。十九明憩息分二。一立因。二顯果。二十名勇銳分二。一立因。二顯果　第三立分位分二。一標。二釋分六如論　第四相攝相。

分八中第三明二識所緣義分二。一明立境二識所了義分二。一總標。二別釋分二如論。二明眼等五根一意識所識義。

分八中第四明色界具幾境識差別義分四。一立正義。二徵。三答所以。四明意趣。

分八中第五明十一造幾實物有幾假有差別相分三。一依五根四境立實物有義。二依觸境明假實二義分二。一明實有義。二明假有相。三依無表色明實假二義分七。一總標。二列名分二如論。三別釋分二。一明實有相。二明假有相。四明定所行色相應之義。五明定色生依分二。一標。二釋。六明能生不能生差別相分二。一明能生相分三。一標。二釋。三結。二明不能生相分二。一立正義。二結。七明定色是不思議分三。一立因。二顯果。三結。

分八中第六明欲色二界實物有色差別之義分三。一總問。二廣答分三。一依光明。二依微細。三依苦受不生明差別。三總結。

分八中第七明色蘊六相差別義分三。一總標。二別名分六如論。三別釋分六。一明色蘊自相相分二。一標。二釋分二。一明能造自相。二明所造自相。二明色蘊共相相分二。一標。二釋。三明色蘊能依所依相屬相分二。一標。二釋分二。一明所依。二明能依。四明色蘊受用相分二。一標。二釋分二。一立因。二顯果分五如論。五明色蘊業相分二。一標。二釋分二。一略釋分四如論。二指廣文。六明色蘊微細相分二。一標。二釋。

分八中第八明色蘊微細差別相分四。一總標。二列名分三如論。三別釋分三。一明色蘊損減微細性分二。一標。二釋。二明色蘊種類微細性分二。一標。二釋。三明色蘊心自在轉微細性分三。一標。二釋。三引經證成。四明總結。

第四長行廣解分十中第二明思惟色蘊幾種極微建義分五如下所明。

第一思惟色蘊幾種極微成相分六。一總問。二略答。三指前廣文。四徵問。五列名分五如論。六別釋分五。一明分別建立相分三。一標。二釋。三結。二明差別建立相分二。一總標。二別釋分四。一依五根立差別相。二依五所緣境立差別相。三依四大種立差別相。四依法處攝色立差別相。三明獨建立相分二。一標。二釋。四明助伴建立相分六。一總標。二立正義。三徵。四答所以。五結。六答難分二。一問。二答分三。一依隨順轉答無對礙。二依種類之業答無對礙分四。一立正義分二。一立因。二顯果。二徵。三答所以分二。一立正義。二顯過。四結。三依有礙無礙答無對礙分三。一標釋。二立喻。三法合。五明無分建立相分二。一標。二釋。

分五中第二明色蘊極微是何眼所緣義分二。一總問分二。一標。二釋。二廣答分三。一立正義。二徵。三答所以分二。一標。二釋。

分五中第三明色蘊極微無生滅義分二。一問。二答分三。一答無生。二答無滅。三立喻。

分五中第四明不如理思惟色蘊極微過失分四。一總標。二別釋分五。一依有自性立過。二依有生滅立過。三依合散立過。四依極微量立過。五依能生異老立過。三總結。四明勸修。

分五中第五明建極微勝利分三。一總標。二別釋分五。一依能破一合想見明勝利分三。一立因。二顯果。三結。二依能斷身見明勝利。三依能斷憍慢明勝利。四依能斷煩惱纏明勝利。五依除遣諸相明勝利。三總結勸。

第四長行廣解分十中第三明思惟色物生相等差別義分十一如下所明。

大門分十一中第一明色物五種生相差別分四。一總標。二徵問。三列名分五如論。四別釋分五。一明依止生相分五。一總問。二略答分三。一立因。二顯果分二。一標。二釋。三結。三明有無義分二。一立正義分二。一明有相分三。一立因。二顯果。三結。二明無相分三。一立因。二顯果。三結。三明總結。四答難分二。一立。二破分二。一問。二答分二如論。五明總結。第二明種子生相分五。一總問。二略答。三立喻。四法合。五總結。第三明勢引生相分三。一總問。二廣答分四。一依器世界明勢引生相分二。一標。二釋。二依五根明勢引生相分二。一立因。二顯果。三依諸欲界諸天及北洲人資具明勢引生相。四依三洲人明勢引生相。三明總結。第四明攝受生相分三。一總問。二廣答分三。一立因。二顯果。三立喻。三總結。第五明損減生相。

大門分十一中第二立喻顯諸聚色生相分三。一立正義。二徵。三答所以分二如論。

大門分十一中第三明大種何故與造色諸行作因因由分三。一總問。二略答分三如論。三廣解分三。一總標。三列名分三如論。三別釋分三。一依大種士夫作用明與造色作因義分三。一標。二別釋分四如論。三總結。二依業作用立因義分三。一標。二釋。三結。三依勝定作用立因義分三。一標。二釋。三結。

大門分十一中第四依五緣明大種轉成異果義分三。一總標。二徵問。三列釋分五如論。

大門分十一中第五明何因中有色聚續得生義分二。一問。二答分二。一答因。二答緣。

大門分十一中第六明因何得有中有義分三。一總問。二廣答分四。一依不轉至餘方立中有義分二。一標。二釋。二依惑亂立中有義分二。一標。二釋。三依不滅立中有義分二。一標。二釋。四依非行往性立中有義分二。一標。二釋。三明總結。

大門分十一中第七明色蘊生時誰為先首義分二。一總問分二。一問據處所因。二問餘色轉因。二廣答分二。一答餘色轉因分二。一立因。二顯果。二答據處所因分三。一立因。二顯果。三結。

大門分十一中第八明四大種作業次第分三。一總標。二別釋分四。一明地大作業。二明水大作業。三明火大作業。四明風大作業。三總結。

大門分十一中第九明聲造色不恒相續義分二。一依斷滅明不恒義。二依質處及外明不恒義分三。一標。二釋。三以喻顯。

大門分十一中第十明風大種恒不恒義分三。一總標。二列名分二如論。三別釋分二異門。初門依轉行等三法明恒不恒義分三。一明恒相。二明不恒相。三明恒攝受相。第二異門依機闕等二法明恒不恒義分二。一明恒相。二明不恒相。

大門分十一中第十一明空界恒不恒義分三。一總問。二略答。三廣釋分三。一總標。二列名分二如論。三別釋分二。一明恒不恒等義分三。一明恒相。二明不恒相。三明依處。二明淨不淨義分二。一明淨相。二明不淨相。

第四長行廣解分十中第四明思惟長短等形色等差別之義分三如下所明。

分三中第一思惟形色之義分四。一問。二略答。三徵。四答所以分三。一依積集立所以分二。一標。二釋。二依相待立所以分二。一標。二釋。三依覺壞立所以。

分三中第二思惟定果顯色之義分五。一標正義。二徵。三答所以。四立喻廣分別分二如論。五法合分二。一立正義。二答難。

分三中第三思惟色蘊有見等差別之義分三。一總問分三如論。二廣等分三。一答初問分二。一標。二釋。二答第二問。三答第三問分二。一標。二釋。三明總結。

第四長行廣解分十中第五明思惟色蘊諸流差別義分五。一總問。二略答。三列名分三如論。四別釋初等流相。五總結　第四別釋分三。一總標。二列名分四如論。三別釋初二等流相分九。

一明二等流相分二。一明異熟流義分三。一總標。二列名分二如論。三別釋分二。一總標。二別釋分二如論。二明長養流義分三。一總標。二列名分二如論。三別釋分二。一明處寬逼長養流義分二。一標。二釋分四如論。二明相增盛長養流義分二。一標。二釋分四如論。

分九中第二分別有色無色長養義分二。一明有色法長養。二明無色法長養。

分九中第三分別欲色二界長養義分二。一明欲界長養。二明色界長養。

分九中第四分別有色根長養義分二。一標。二釋。

分九中第五答難分二。一問。二答。

分九中第六分別心及心法等長養義分二。一明心及心法長養。二明法處所攝色長養。

分九中第七分別欲色二界造色具不具義分二。一明欲界具義。二明色界不具義。

分九中第八分別欲色二界根具不具義分二。一明欲界根具不具義。二明色界諸根具足義。

分九中第九分別聲界及聲有異熟無異熟義分二。一明聲界有異熟義。二明聲無異熟義大門分五中第五明總結。

第四長行廣解分十中第六明思惟色蘊所攝地等四界作業差別等相分三如下所明。

分三中第一明思惟色蘊所攝地等四界作業差別分二。一總問。二廣答分二。一依各別五業明作業差別義分四。一明地界作業相分五如論。二明水界作業相分五如論。三明火界作業相分五如論。四明風界作業相分五如論。第二依通作五業明作業相分三。一總標。二列名分五如論。三別釋分五。一明生起作業相。二明依止作業相。三明建立作業相。四明住持作業相。五明增長作業相。

大門分三中第二分別眼耳二根所行之境立善不善因由分五。一總問。二略答。三列名分三如論。四解釋。五明意趣分二。一立因。二顯果。

大門分三中第三思惟依止色聚而有運動與彼色聚一異義分五。一總問。二略答。三徵。四答所以分三。一略釋。二廣解分二。一問。二答分四。一答生過。二答不生失。三答滅過。四答不滅失。三總結。第五明總結。

第四長行廣解分十中第七明思惟一切色蘊皆是剎那滅義分五如下所明。

第一立剎那正義分四。一總標正義。二徵。三答所以三如論。四總結。

大門分五中第二破邪計品分三　一破計火等為滅因見分二。一破計火等是滅壞因分四。一立彼計。二徵。三答所以。四結。二破執壞滅是壞滅因見分三。一立彼計。二徵。三答所以分二如論　第二破計滅相為滅因見分四。一破自性滅壞為因見分二。一立。二破。二破別有滅壞因見分二。一立。二破。三破計火等為滅助伴方能滅見分二。一立。二破。四破別有功能見分二。一立。二破　第三破謂二種於一處所有滅功能見分二。一立。二破。

大門分五中第三明總結。

大門分五中第四明略義分三。一立因。二顯果分三如論。三結。

大門分五中第五依心果成立剎那義分二。一立因。二顯果。

第四長行廣解分十中第八明思惟大種與造色一異差別義分七。一總問。二略答。三徵。四答所以。五廣解異相分五。一標。二釋。三徵。四答所以分三。一依與色根能取大種等立所以。二依可運轉不可運轉立所以分二。一標。二釋。三依變異不變異立所以分二。一標。二釋五總結。六破異執分二。一破執異相為一見分二。一立。二破。二破執有一大種見分二。一立。二破。七明總結。

第四長行廣解分十中第九明思惟諸色所攝法中幾是根性幾是所行性等義分六如下所明。

分六中第一思惟諸色所攝法中根性及所行性差別義分二。一問分二如論。二答分二。一答根性。二答所行性。

分六中第二思惟何等之境是根所行義分二。一問。二答分二。一指前文。二略釋第二六種現前境界分六如論。

分六中第三思惟諸根壞緣差別義分二　一思惟眼等五根壞緣差別分二。一依二緣明壞相分二。一問分二如論。二答分二。一立壞相。二明不壞相。二依四緣明損益差別相分二。一總標。二別釋分四。一依外緣明損益相分二。一標。二釋分二如論。二依內緣明損益相分二。一標。二釋分二如論。三依業緣明損益相分二。一標。二釋分二。一立因。二顯果。四依自體變異明壞相分二。一標。二釋　第二思惟意根壞緣差別分二。一總問。二廣答分四。一依五蓋明壞相分二。一標。二釋。二依散亂明壞相分二。一標。二釋。三依未證明壞相分二。一標。二釋。四依未解明壞相分二。一標。二釋。

分六中第四思惟色等境界於根現前之義分二。一總問。一廣答分三　一答異生人等境現根義分三。一明色境現眼根緣分三。一明五緣。二明現四緣。三明一眼現緣。二明聲境現耳根緣分二。一明非現三緣。二明能現五緣。三合明香味觸三現鼻等三根緣分二如論　第二答天眼所行現緣分二。一明現前相分七如論。二明非行處相　第三答聖慧眼所行現相。

分六中第五思惟六種所行差別義分三。一總問。二廣答。三總結　廣答分六　一依所依明所行性分二。一標。二釋分二如論　第二依相明所行性分三。一總標。二列名分五如論。三別釋分五。一依色境明三相差別分三。一明色相差別分二。一標。二釋。二明色作用差別分二。一標。二釋。三色分位差別分二。一標。二釋。二明聲三相差別分三。一明聲相差別分二。一標。二釋分三如論。二明聲作用差別分二。一標。二釋。三明聲分位差別。三明香三相差別分三。一明香相差別分二。一標。二釋。二明香作用差別分二。一標。二釋。三明香分位差別。四明味三相差別分二。一標。二釋。五明觸三相差別分二。一標。二釋　第三依方明所行性分二。一標。二釋　第四依世明所行性分二。一標。二釋　第五依明不明明所行性分二。一標。二釋　第六依取一分及取一切事明所行性分二。一標。二釋　第三總結。

分六中第六明思惟能生作意緣差別分三。一問。二答分三如論。三結。

第四長行廣解分十中第十明思惟色蘊互相雜住義分三。一問。二答。三結。

第一明蘊善巧大門分七中第二思惟五蘊差別相分二中第二明思惟非色四蘊差別相分十二如下所明。

分十二中第一明思惟建立一心相義分三。一立生起。二引經證成分二。一標。二立正義分二。一依一心一言說立一心義分三。一標。二釋。三明勝利。二依一淨心立一心義分二。一立因。二顯果　三釋經意趣分二。一依轉所攝相續一心明前經意趣分二。一標。二釋。二依世俗相續道理明後經意趣分二。一立因。二明果。

分十二中第二明思惟受等有分別心無分別心同緣現在境義分四。一問。二答。三徵。四答所以分二。一標。二釋分三如論。

分十二中第三明思惟受等染心生因分四。一總問分三如論。二略答。三立過。四總結　分十二中第四明思惟受等四蘊分別現行煩惱纏因分二　一依相應等二因分別因義分二。一立相應相分二。一問。二答。二明隨眠相分四。一問。二答分二如論。三結。四明苦觀相分二。一問。二答　第二依業染惱等三法分別因義分三。一明三因差別相分三。一總標。二列名分三如論。三別釋分二。一配前二因二配後一因。二明心煩惱縛分二。一問。二答。三明業縛差別分三。一總問。二廣答。三明總別義　廣答分四一依樂著事業明業縛。二依三障礙業明業縛分二。一標。二釋分三如論。三依順異熟業明業縛。四依邪願業明業縛　三明總別義分二。一明別。三明總。

分十二中第五明思惟分別受等諸識生時與心相應遍行非遍行等義分三　一略釋遍行非遍行名數差別相分二。一略標遍行相分三。一問。二略答。三列名。二略標非遍行相分三。一問。二略答。三列名分五如論　第二廣解遍行非遍行體義分二。一明五遍行體義分五。一明作意相分二。一問。二答。二明觸相分二。一問。二答分二。一立因。二顯果。三明受相分二。一問。二答分二。一立因。二顯果。四明想相分四。一總問。二略答。三列名分二。一標。二釋。四別釋分二。一明隨覺相分二。一標。二釋。二明言說隨眠想分二。一標。二釋。五明思相分二。一問。二答分二。一立因。二顯果。第二明五非遍行體義分五。一明欲相分二。一問。二答。二明勝解相分二。一問。二答。三明念相分二。一問。二答。四明三摩地相分二。一問。二答。五明慧相分三。一問。二答。三明差別分三如論　第三廣明遍行非遍行作業差別分二。一明五遍行作業差別分五。一明作意業分二。一問。二答。二明觸業分二。一問。二答分三如論。三明受業分二。一問。二答分二如論。四明想業分二。一問。二答分二如論。五明思業分二。一問。二答分三如論。第二明五非遍行作業差別分五。一明欲業分二。一問。二答。二明勝業分二。一問。二答分三如論。三明念業分二。一問。二答分三如論。四明三摩地業分二。一問。二答。五明慧業分二。一問。二答分四如論。

分十二中第六明思惟五非遍行所緣之境差別相分三。一總問。二略答。三別釋分二。一明定慧二法生境。二明餘三法生境。

分十二中第七明思惟非色四蘊於三心中依何生起義分二。一問分三如論。二答。

分十二中第八明思惟經說非色四蘊和合非不和合不可說意趣分三。一依經發問分二。一標經句。二立難。二略答。三立過。

分十二中第九明思惟心及心法差別名義分三。一總問。二略答。三列名分四如論。

分十二中第十明思惟心及法心名為有所緣等四名意趣等義分五。一明心及心法何故名為有所緣意趣分二。一問。二答。二明心及心法何故名為相應意趣分二。一問。二答分四如論。三明心及心法何故名為有行相意趣分二。一問。二答。四明心及心法何故名為有所依意趣分二。一問。二答。五答難。

分十二中第十一明思惟樂等三受相對意趣等義分四。一明三受相對立名意趣分二。一問分三如論。二答分三如論。二明非苦樂受相對意趣分二。一問。二答分二如論。三明明與無明相對意趣分二。一問。二答分二如論。四明明與涅槃相對意趣分二。一問。二答分二如論。

分十二中第十二明思惟建立四無色蘊善不善等。三性差別義分三。一總問分三如論。二以頌略答分二。一立生起。二正答分　如論。三長行廣解分三。一廣建立善法十種差別義。二廣建立不善法十種差別義。三廣建立無記法十種差別義　初廣建立善法十種差別義分十如下所明。

第一思惟建立善法依處義分三。一總問。二略答。三列名分六如論。

建立善分十中第二思惟建立善法自性差別義分三。一總問。二廣答分十一如論。三總結。

建立善法分十中第三思惟建立善法相應義分二。一總問。二廣答分六。一明決定時相應法。二明止息雜染時相應法分二。一標。二釋。三明善品業轉時相應法分四如論。四明世道離欲時相應法。五明出世道離欲時相應法分二如論。六明攝受有情時相應法分二。一標。二釋。

建立善法分十中第四思惟建立十一善法世俗及實物有義分五。一總問分二如論。二略答。三列名分三如論。四徵。五答所以分二。一明不放逸故捨所以分二。一立因。二顯果分二如論。二明不害所以。

建立善法分十中第五思惟建立十一善法下中上三品差別義分三。一明耎品善根分二。一問。二答分二如論。二明中品善根分二。一問。二答分二如論。三明上品善根分三。一總問。二廣答分二。一依出世及對治下品煩惱明上品善根分二如論。二依於諸善法加行等五法明上品善根分五如論。三總結。

建立善法分十中第六思惟建立十一善法生起之事分四。一總問。二略答。三列名分八如論。四解釋修相分三。一立修處。二立所治品。三立能治道。

建立善法分十中第七思惟建立十一善法差別之義分三。一總問。二廣答分二。一依十種善明差別。二依六法明差別分六如論。三總結。

建立善法分十中第八思惟建立十一善法過失之義。

建立善法分十中第九思惟建立十一善法功德義分三。一總問。二略答。三廣解分二十二如論。四總結。

建立善法分十中第十思惟建立十一善法對治差別義分三。一總問。二略答。三廣解分十五如論。

第三長行廣解分三中第二明廣解建立不善法十種差別義分三。一總標。二列名分二如論。三別釋分二。一建立根本煩惱十種差別相。二建立隨煩惱十種差別相　初文分二。一立生起。二解釋分十如下所明。

第一明思惟建立根本煩惱依處義分四。一總問。二略答三列名分六如論。四別釋分六。一明貪煩惱依處相。二明瞋煩惱依處相。三明無明煩惱依處相。四明慢煩惱依處相。五明見煩惱依處相。六明疑煩惱依處相。

建立根本煩惱分十中第二明思惟建立根本煩惱自性義分三。一總問。二略答。三列名分六如論。

建立根本煩惱分十中第三明思惟建立根本煩惱相應義分二。一總問。二廣答分五。一答無明相應義。二答疑相應義。三答貪瞋互無相應義。四答貪瞋與慢見相應義分二。一標。二釋分二。一明貪與慢見相應義。二例明瞋與慢見相應義。五答慢見更相應義分二。一標。二釋。

建立根本煩惱分十中第四思惟建立根本煩惱世俗有及實物有義二。一總問。二廣答分二。一答世俗有義分二。一標。二釋。二答實物有義分二。一標。二釋。

建立根本煩惱分十中第五思惟建立根本煩惱下中上三品差別義分二。一總問分三如論。二廣答分三。一答耎品煩惱相。二答中品煩惱相。三答上品煩惱相分二。一依最初斷明上品義。二依六因明上品義分二。一總標。二別釋分六。一依婬欲所生煩惱明上品義。二依患習煩惱明上品義。三依具足處煩惱明上品義分二。一標。二釋。四依不可治煩惱明上品義分二。一標。二釋。五依非處加行明上品義分二。一標。二釋。六依業煩惱明上品義分二。一標。二釋。

建立根本煩惱分十中第六思惟建立根本煩惱生起事差別義分二。一總問。二廣答分六。

一答貪根本煩惱生起事分三。一總標。二列名分十如論。三別釋分四。一總問。二略答。三徵問。四別釋分十。一依取蘊事明蘊貪生相。二依諸見事明見貪生相。三依未得境界事明貪貪生相。四依已得境事明慳貪生相。五依已所受用過去境事明蓋貪生相。六依惡行事明惡行貪生相。七依男女事明子息貪生相。八依親友事明親友貪生相。九依資具事明資具貪生相。十依後有及無有事明有無有貪生相。

分六中第二答瞋根本煩惱生起事分四。一總標。二列名分十如論。三別廣釋分二。一總標。二別釋分二。一明依前六事明有情瞋分二。一立正義。二結。二依後四事明四瞋分四如論。四明略義分二。一標。二釋分三如論　分六中第三答無明根本煩惱生起事分四。一總標。二列名分七如論。三略明起過差別分二如論。四別釋十九無知分七。一依世事無知差別分二。一立因。二顯果分三如論。二依世間安立事明無知差別分二。一立因。二顯果分三如論。三依運轉事明無知差別分二。一立因。二顯果分三如論。四依最勝事明無知差別分二。一立因。二顯果分三如論。五依真實事明無知差別分二。一立因。二顯果分四如論。六依染淨事明無知差別分二。一立因。二顯果分二如論。七依增上慢事明無知差別分二。一立因。二顯果。

分六中第四答慢根本煩惱生起事分四。一總標。二列名分六如論。三略釋分二。一標。二釋。四廣解分二。一依勝有情事明生二慢。二依餘五事明生餘五慢。

分六中第五答見根本煩惱生起事分五。一總標。二列名分二如論。三別釋。四明略義。五明二見所依　別釋分二。一明增益事分二。一標。二列釋分四如論。二明損減事分三。一總標。二列名分四如論。三別釋分四。一明謗因義。二明謗果義。三明謗作用義分四。一立正義。二徵。三答所以。四明士夫作用差別相分二。一標。二釋分四如論。四明謗善事義　第四明略義分二。一標。二釋分五如論　第五明邊執見及邪見生起事分四。一標。二釋分二如論。三指經文。四結。

分六中第六答疑根本煩惱生起事分二。一總標。二列釋分六如論。

建立根本煩惱分十中第七思惟建立根本煩惱差別義分三。一總問。二略答。三列釋分十五如論。

建立根本煩惱分十中第八思惟建立根本煩惱功德義。

建立根本煩惱分十中第九思惟建立根本煩惱過失分二。一標。二釋指文。

建立根本煩惱分十中第十思惟建立根本煩惱能治差別分三。一略答。二明經之意趣分二。一標經文。二釋經意趣分二。一略釋。二廣解。三依十五種對治差別明所治差別分二。一標。二釋。

第三別釋不善法十種差別分二中第二明建立隨煩惱十種差別相分十如下所明。

第一思惟建隨煩惱依處差別義分二。一總標。二列釋分九如論。

分十中第二思惟建立隨煩惱自性差別義分六。一總問。二答列分二十四如論。三指前文。四總結。五明隨煩惱生之處所分八如論。六明毀心慧二學門義分三。一總標。二列名分三如論。三別釋分三如論。

分十中第三思惟建立隨煩惱相應差別義分二。一總問。二廣答分四。一答無慚等二法相應義。二答不信等六法相應義。三答睡眠等二法相應義。四答餘十四法相應義。

分十中第四思惟建立隨煩惱世俗實物有義分二。一總問分二如論。二廣答分七。一依瞋分立忿等五法是世俗有義。二依貪分立慳等三法是俗有義。三依癡分立覆等六法是俗有義。四依實義立無慚等四法是實物有義。五依貪分立放逸是假有義。六依癡分立忘念等三法是俗有義。七依發言加行及慧分立尋伺二法是假有義。

分十中第五思惟建立隨煩惱下中上品三差別義分二。一問。二答指文。

分十中第六七八九十合明思惟建立隨煩惱事等五差別義分二。一總標。二別釋指文。

第三長行廣解分三中第三廣建立無記法十種差別義分七如下所明。

第一思惟建立無記法依處差別義分二。一總標。二別釋分四如論。

第七中第二思惟建立無記法自性差別義分二。一總問。二廣答分四如論。

分七中第三思惟建立無記法相應差別義分二。一總問。二廣答分二。一答威儀路及工巧處互相應義分二。一立正義。二引經證成。二答餘二互不相應義。

分七中第四明思惟建立無記法假有實有差別義分二。一總問分二如論。二廣答分二。一立因。二顯果。

分七中第五明思惟建立無記法耎中上差別義分三。一總問分三如論。二廣答。三總結　廣答分二。一依猛利不猛利答三品差別分三如論。二依種類差別答三品差別分二。一總標。二別釋分四。一明異熟無記法三品差別分三如論。二明威儀路無記法三品差別分三如論。三明工巧無記法三品差別分三如論。四明變化無記法三品差別分三如論　第三明總結。

分七中第六明思惟建立無記法生起事差別義分三。一總問。二略答。三指文。

分七中第七明思惟建立無記法差別義分二。一總問。二廣答分三。一答四無記法差別義分四。一明異熟差別相分五如論。二明威儀路差別相分四如論。三明工巧差別相分十二如論。四明變化差別相分二。一列名分八如論。二答難。二答三性差別義分三。一依異熟明無記性。二依威儀工巧明通三性義。三依變化明二性義。三答染淨差別義分三。一依威儀路立染淨分二如論。二依工巧立染淨分二如論。三依變化立染淨分二如論。

六答中第一答蘊善巧相分七中第三明諸蘊四諦相攝等諸差別義分十二如下所明。

分十二中第一明五蘊四諦互相攝善巧相分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答三諦五蘊相攝義。二答滅諦不相攝義分二。一標。二釋。

分十二中第二明四諦十六行相差別善巧相分二。一總問前說文句。二別釋其義分四　一明苦諦下四明行相觀分三。一問。二略答。三別釋分三。一依無常行觀立執常對治門。二依苦行觀立執樂淨對治門。三依空無我行觀立執有我對治門　第二明集諦下四行相觀分五。一總問。二略答。三列名分四如論。四明四倒生愛義分三。一依常倒明生後有愛分二。一立因。二顯果。二依樂淨二倒明生貪喜俱行等二愛分二。一立因。二顯果。三我倒明生獨愛分二。一立因。二顯果。五明四愛差別義分四。一明獨愛義分二。一問。二答。二明後有愛分二。一問。二答。三明喜貪俱行愛分二。一問。二答。四明彼彼希望愛分二。一問。二答　第三滅諦下四行相觀分二。一問。二答　第四明道諦下四行相觀分二。一問。二答。

分十二中第三明十行相差別善巧相分三。一總標前說之句。二解釋二行相未盡之義分二。一明無所得行相分三。一問。二答分七如論。三結。二明不自在行相分二。一問。二答分二。一標。二釋　第三明十行相攝三苦義分三。一明攝壞苦義分三。一問。二答分三。一立因。二顯果。三答難。二明攝苦苦義分二。一問。二答。三明攝行苦義分二。一問。二答　分十二中第四明八苦攝三苦善巧相分二。一標經句。二釋經意分二　一依初中後三法明相攝義分三。一明攝苦苦義分二。一問。二答。二明攝壞苦義分二。一問。二答。三明攝行苦義分二。一問。二答　第二依初後二法明相攝義分二。一明相攝義分二。一依初七明攝苦苦及壞苦義分二。一明攝苦苦。三明攝壞苦。二依後一明行苦義。第二引經證成。第三總結。

分十二中第五明四苦八苦互相攝善巧相分二。一列經文分二。一標。二釋。二釋經意分三。一總問。二廣答分四。一答生苦行相攝初生苦義。二答老等三行攝第二緣內苦義。三答求不得等三行攝第三緣外苦義。四答五取蘊行攝第四麁重苦苦義。三明前緣差別意趣分二。一明前說意。二明後說意。

分十二中第六明分別十六行相與三脫門相攝善巧相分三　一明相攝義分三。一明空解脫門相攝相分二。一問。二答分二。一標。二釋。二明無願解脫門相攝相分二。一問。二答分二。一標。二釋。三明無相解脫門相攝相分二。一問。二答　第二明清淨因所顯行分二。一問。二答　第三答難分二。一問。二答分三。一答先說空意趣。二答立無常意趣。三答所以。

分十二中第七明四諦次第善巧相分二。一總標。二別釋分二　一依生起立次第義分三。一立黑品次第分三。一立苦諦次第。二立集諦次第。三總結。二立白品次第分三。一立滅諦次第。二立道諦次第。三總結。三立喻分四如論　第二依世間觀苦次第立次第義分四。一總標。二立正義。三徵。四答所以分四。一立苦諦所以。二立集諦所以。三立滅諦所以。四立道諦所以。

分十二中第八明諦義善巧相分三。一總問。二略答分三。一明黑品諦義。二明白品諦義。三總結。三別釋分四一明苦諦義分二。一問。二答。二明集諦義分二。一問。二答。三明滅諦義分二。一問。二答。四明道諦義分二。一問。二答。

分十二中第九明四諦是勝義攝善巧相分四。一總問。二略答。三徵。四答所以分二。一依三行自相差別立世俗諦所以分三如論。二依彼共相一味苦義立勝義諦所以。

分十二中第十明知苦斷集證滅修道善巧相分二。一總問分四如論。二廣答分四。一答苦諦遍知義分三。一立所治。二立能治。三結。二答集諦永斷義分三。一立因。二顯果。三答難。三答滅諦觸證義分三。一標。二釋。三結。四答道諦修習義分三。一立因。二顯果。三結。

分十二中第十一明六現觀善巧相分三。一總問分二如論。二略答分二。一答現觀相分三。一釋名。二立相體。三結。二答現觀數分二。一列數。二指文。三別釋分六　一明思惟現觀相分二。一問。二答　二明信現觀相分二。一問。二答分二如論　三明戒現觀相分二。一問。二答分二。一標。二釋　四明現觀智諦現觀相分三。一總問。二廣答分六。一答現觀正義分二。一立因分二如論。二顯果分三。一立耎品見道顯果。二立中品見道顯果。三立上品見道顯果。二答立名差別分二如論。三答難分二。一標。二釋。四答唯緣非安立諦義。五答法智及類智相應義分二如論。六答成立四諦智義分二。一立因。二顯果分五如論第三總結　第五明現觀邊智諦現觀相分三。一總問。二略答。三廣解分三。一明後得智正義分四。一明現前分位分二。一立因。二顯果。二明攝分位分二。一立因。二顯果。三明通分位分二。一立因。二顯果分二。一標。二釋。四明總結。第二明法類智及出世後得智差別義分三異門。初門依無分別有分別立差別義分二如論。第二門依斷隨眠立差別義分二如論。第三門依出世道等立差別義分二如論。第三明無純世道能害隨眠義分三。一總標。二解釋分二。一立因。二顯果分二如論。三總結　第六明容竟現觀相分四。一總問。二略答分二。一立因。二顯果。三別釋分三。一立因分二如論。二顯果分二如論。三結。四釋經句義差別分四。一明出世盡智相分二。一問。二答。二明世出世盡智相分二。一問。二答。三明出世無生智相分二。一問。二答分二。一立因。二顯果。四明世出世無生智相分二。一問。二答。

分十二中第十二明二種婆羅門等善巧相分二。一明種姓婆羅門義。二明非種姓勝義婆羅門義。

初文分六　一略釋分三。一明建立三處為實諦相。二明住三過失義。三明墮非梵志數義　第二徵問　第三列名分三如論。第四別釋分三。一明養命法分三。一總標分三如論。二別釋分三。一依呪願明養命法分二。一標。二釋分二如論。二依讚美明養命法分二。一標。二釋分三。一讚害怨德。二讚希有德。三讚受用德。三依序述明養命法分二。一總標。二別釋分三。一述具相德。二述無動德。三述供養德。三明染著過。第二明修福相分三。一總標。二別釋分三。一依殺害有情明修福相分二。一立因。二顯果。二依多得資具明修福相分二。一標。二釋。三依陵蔑之心明修福相分二。一立因。二顯果。三總結。第三明安立果相分三。一總標。二別釋分三如論。三總結　第五明總結　第六明三過失分五。一總問。二略答列名分三如論。三別釋分三。一明語言過失相分三。一立因。二顯果。三結。二明憍慢過失相分三。一標。二釋。三結。三明勝解過失相分三。一明相心堅固。二明難化相分四如論。三結。四明三過生處義。五明總結顯果。

第二明非種姓勝義婆羅門義分六　一略釋分三。一立諦實。二明無三過。三總結　二徵問　三別釋分三。一依離語言等三失明初處相分三。一依離語言過明初處義分三。一標。二釋。三結。二依離憍慢過明初處義分三。一標。二釋。三結。三依離勝解過明初處義分三。一立因。二顯果分三。一明增善果。二明慈想果。三明不妄執果。三結。第二依觀一切行無常明第二處。第三依觀一切法無我明第三處　第四明二處差別義分二。一總標。二別釋分二。一明第二處差別相。二明第三處差別相　第五明總結　第六明能盡證人。

六答中第一答蘊善巧相分七中第四明諸蘊分位差別善巧相分五。一總問。二略答。三列名。四指前文。五別釋分二十四如下所明。

一明得分位分二。一問分二。一問分位。二問數。二答分二。一答分位。二答數分二。一標。二釋分三如論。

分二十四中第二三四合明無想等三定分位分二。一總問分二。一問分位分三如論。二問數。二廣答分三　一答無想定分位等分二。一答分位分三如論。二答數分二。一標。二釋分三。一答自性。二答修人。三答生起及受果　第二答滅盡定分位等分三。一答分位分三如論。二答其數分二。一標。二釋分三。一答自性。二答修人。三答生起及現前義分二。一明生起。二明現前分二。一標。二釋。三答差別意趣　第三答無想天分位等分二。一答分位分二如論。二答其數分二。一標。二釋分三。一答自性。二答修人。三答生起及受果分二。一標。二釋分三。一立因。二顯果。三明沒相分二。一立因。二顯果。

分二十四中第五明命根分位等分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答分位分二。一立因。二顯果。二答其數分二。一標。二釋分三如論。

分二十四中第六明眾同分分位等分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答分位分二。一立因。二顯果。二答其數分二。一標。二釋分三如論。

分二十四中第七明生分位等分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答分位。二答其數分二。一標。二釋分三如論。

分二十四中第八明老分位等分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答分位。二答其數分二。一標。二釋分三如論。

分二十四中第九明住分位等分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答分位分二。一立因。二顯果。二答其數分二。一標。二釋分三如論。

分二十四中第十明無常分位等分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答分位分二。一立因。二顯果。二答其數分二。一標。二釋分三如論。

分二十四中第十一二三合明名身等三法分位等分二。先明名身分位等分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答分位分二。一立因。二顯果。二答其數分二。一標。二釋分三如論。後例明句身文身分位等分二。一立正義。二明差別分二。一標。二釋分二。一明句差別。二明身差別。

分二十四中第十四明異生性分位等分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答分位分二。一立因。二顯果。二答其數分二。一標。二釋分三如論。

分二十四中第十五明流轉分位等分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答分位分二。一立因。二顯果。二答其數分二。一標。二釋分三如論。

分二十四中第十六明定異分位等分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答分位分二。一立因。二顯果。二答其數分二。一標。二釋分三如論。

分二十四中第十七明相應分位等分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答分位分二。一立因。二顯果。二答其數分二。一標。二釋分三如論。

分二十四中第十八明勢速分位等分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答分位分二。一立因。二顯果。二答其數分二。一標。二釋分三如論。

分二十四中第十九明次第分位等分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答分位分二。一立因。二顯果。二答其數分二。一標。二釋分三如論。

分二十四中第二十明時分位等分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答分位分二。一立因。二顯果。二答其數分二。一標。二釋分三如論。

分二十四中第二十一明方分位等分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答分位分二。一立因。二顯果。二答其數分二。一標。二釋分三如論。

分二十四中第二十二明數分位等分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答分位分二。一立因。二顯果。二答其數分二。一標。二釋分三如論。

分二十四中第二十三明和合分位等分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答分位分二。一立因。二顯果。二答其數分二。一標。二釋分三如論。

分二十四中第二十四明不和合分位等分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答分位。二答其數。

六答中第一答蘊善巧相分七中第五明分別諸蘊有色等諸差別善巧相分三十如下所明。

分三十中第一明諸蘊有色義分二。一總問分二。一問有色自性。二問有色之數。二廣答分二。一答有色自性分三。一立因。二顯果。三結。二答其數。

分三十中第二明諸蘊有見義分二。一問分二如論。二答分二。一答有見自性。二答其數。

分三十中第三明諸蘊有對義分。一總問分二如論。二廣答分二。一答有對自性分二。一立正義。二釋麁大義分三。一標。二釋。三結指文。二答其數。

分三十中第四明諸蘊有漏義分三。一總問分二如論。二廣答分二。一答有漏自性分二如論。二答其數。三明有漏異門義分五。一總標。二略釋。三徵問。四列名分四如論。五別釋分四如論。

分三十中第五明諸蘊有為義分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答有為自性分二如論。二答其數。

分三十中第六明諸蘊有諍義分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答有諍自性。二答其數。

分三十中第七明諸蘊有愛味義分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答愛味自性。二答其數。

分三十中第八明諸蘊耽嗜義分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答耽嗜自性。二答其數。

分三十中第九明諸蘊世間義分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答世間自性。二答其數。

分三十中第十明諸蘊墮界義分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答墮界自性。二答其數。

分三十中第十一明諸蘊過去義分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答過去自性。二答其數。

分三十中第十二明諸蘊未來義分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答未來自性。二答其數。

分三十中第十三明諸蘊現在義分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答現在自性。二答其數。

分三十第十四明諸蘊內義分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答內自性分二如論。二答其數。

分三十第十五明諸蘊外義分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答外自性。二答其數。

分三十中第十六明諸蘊麁義分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答麁自性分三如論。二答其數。

分三十中第十七明諸蘊細義分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答細自性。二答其數。

分三十中第十八明諸蘊劣義分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答劣自性分四如論。二答其數。

分三十中第十九明諸蘊妙義分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答妙自性。二答其數。

分三十中第二十明諸蘊遠義分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答遠自性分四如論。二答其數。

分三十中第二十一明諸蘊近義分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答近自性。二答其數。

分三十中第二十二明諸蘊三界繫義分二異門　初門依未得已得對治等二法明三界繫義分三。一明欲界繫義分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答自性分二如論。二答其數。二明色界繫義分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答自性分三如論。二答其數。三明無色繫義分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答自性分三如論。二答其數　第二異門依未得輕安定等三法明三界繫義分二。一總標。二別釋分三。一明欲界繫義分三如論。二明色界繫義。三明無色繫義。

分三十中第二十三明諸蘊三性義分二異門　初門依感果等義明三性義分三。一明諸蘊善性分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答善性分二如論。二答其數。二明諸不善性分二。一總問分二如論。二廣分二。一答不善自性分二如論。二答其數。三明諸蘊無記性分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答無記自性。二答其數　第二異門依離過失等義明三性義分二。一總標。二別釋分三。一明諸蘊善性分二如論。二明諸蘊不善性。三明諸蘊無記性。

分三十中第二十四明諸蘊有學義分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答有學自性。二答其數。

分三十中第二十五明諸蘊無學義分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答無學自性。二答其數。

分三十中第二十六明諸蘊非學非無學義分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答非有學非無學自性。二答其數。

分三十中第二十七明諸蘊見道所斷義分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答見斷自性。二答其數。

分三十中第二十八明諸蘊修斷義分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答修斷自性分二。一立因。二顯果。二答其數。

分三十中第二十九明諸蘊無斷義分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答無斷自性分二如論。二答其數。

分三十中第三十明諸蘊無色等義分三。一總問分二如論。二廣答。三總結。

六答中第一答諸蘊善巧相分七中第六分別諸蘊積聚等差別廣義分五如下所明。

第一明諸蘊積聚義善巧相分四。一標經句。二徵問。三廣答分四如論。四總結。

分五中第二明色蘊色義善巧相分二。一總問。二廣答分二。一答正義分二如論。二明變礙義分二。一標。二釋分二如論。

分五中第三明非色四蘊總立為名善巧相分三。一總問。二廣答分二如論。三總結。

分五中第四明諸蘊所攝及建立攝義善巧相分三。一總問分二如論。二廣答分二。一答誰所攝義。二答建立攝義。三總結。

分五中第五明諸法與誰相應及建立相應善巧相分三。一總問分二如論。二廣答分二。一答與誰相應義。二答建立相應意趣分二。一立因。二顯果。三總結。

六答中第一答諸蘊善巧相分七中第七廣破唯心實有非諸心所異執之見分六。一標異執宗見。二略非彼宗。三徵。四廣破邪執。五總結。六頌攝　廣破邪執分四　一依五蘊不成就過破彼宗見　第二依分位差別不成過破彼宗見分四。一立彼宗。二略示過。三徵。四答所分二。一略答。二別釋分二。一示執有過。二示執無過　第三依因緣無差別過破彼宗見分五。一破如六識身有分位差別見分四。一立正義。二徵。三答所以。四結。二破有轉變執分四。一立正義。二徵。三答所以。四立喻。三破行別有分位見分二。一立因。二顯果。四破於一剎那有分位差別執。五總結　第四依違教理破彼宗見分七。一略標正理。二徵問。三引經證成。四廣破異執分三。一總問。二廣答分二。一依理破分二如論。二依教破分三如論。三總結。五依經答難。六明經意趣分三。一問。二答。三結。七明違教之過分四。一總標。二徵問。三列經句分二。一標。二釋分三如論。四釋經意　第五明總結　第六明以頌略攝分四如論。

明六善巧第二廣答分六中第二明廣答界善巧相分六。一明諸界自性。二明諸界義。三明諸界差別相。四明諸界次第。五明諸界攝相。六明諸界依止。

分六中第一明諸界自性分四。一立生起。二明自性正義三分別實有。四頌攝。

分四中第二明自性正義分二　一明內眼等十三界自性分二。一總問。二廣答分二。一答眼界自性。二例答餘十二界自性　二明外色等五界自性分二。一問。二答分二。一答色界自性。二例答餘四界自性。

分四中第三廣分別諸界實有等十一諸差別義分十一如下所明。

第一明諸界實有等善巧相分二。一總問分二如論。二廣答分三。一略答分二如論。二別釋分二如論。三明意趣。

分十一中第二明諸界四句差別善巧相分二。一總問分二如論。二廣答分二　一答四句差別分二。一略答。二別釋分四。一明有眼非眼界句分三。一標。二釋。三結。二明有眼界非眼句分三。一標。二釋分五如論。三結。三明有眼亦眼界句分三。一標。二釋。三結。四明非眼非眼界句分三。一標。二釋分四如論。三結　第二分別差別之義分二。一例分別內餘四界差別分二。一總標。二別釋差別。二例分別外界差別分二。一總標。二別釋差別分二如論。

分十一中第三明諸界同分彼同分善巧相分二。一總問分二如論。二廣答分二　一答同分彼同分義分二。一答眼同分義分二如論。二答餘四界同分彼同分義　第二答同分彼同分意趣分二。一立正義。二分別法界差別分二如論。

分十一中第四分別諸界合而能取不合能取善巧相分二。一總問分二如論。二廣答分四。一答合能取義。二答不合能取義。三答非能取義。四答俱能取義。

分十一中第五分別諸界所取能取善巧相分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答所取義分二。一標。二釋。二答能取義。

分十一中第六分別諸界助伴及獨能取善巧相分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答助伴能取義。二答獨能取義。

分十一中第七分別諸界三界繫善巧相分六　一明欲界繫義分二。一問。二答　二明色界繫義分二。一問。二答　三明無色界繫義分二。一問。二答　四明欲界繫法亦色界繫義分二。一問。二答　五明色界繫法亦無色界繫義分二。一問。二答　六明通三界繫義分二。一問。二答。

分十一中第八分別諸界執受非執受善巧相分二。一總問分二如論。二廣答分三。一答執受義。二答執受非執受義。三答非執受義分三。一立正義。二徵。三答所以。

分十一中第九分別諸界種種界善巧相分二。一問。二答。

分十一中第十分別諸界非一界善巧相分二。一問。二答。

分十一中第十一分別諸界無量界善巧相分三。一問。二答。三引經證成。

分四中第四以頌略攝前義分八如論。

第二廣答諸界善巧相分六中第二明諸界義善巧相分三　一明諸界正義善巧相分三。一總問。二廣答分六如論。三總結　第二明涅槃及虛空得界名善巧相分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答涅槃得界義。二答虛空得界義　第三明建立諸界意趣善巧相分二。一問。二答分二如論。

第二廣答諸界善巧相分六中第三明諸差別善巧相分三如下所明。

第一正明諸界差別義分四。一總問。二略答。三別釋。四總結　別釋分六　一明法界義分二。一標。二釋　二明淨界義分二。一標。二釋　三明本性界義分二。一標。二釋分二。一立總相義。二立別相義分二如論　四明熏界義分二。一標。二釋分二。一立染淨因。二立染淨果　五明與果界義分二。一標。二釋　六明未與果界義分二。一標。二釋分二如論　第四明總結。

分三中第二廣分別諸界有色等三十種差別諸義分二。一問。二答。

分三中第三分別經中所說眼見等意趣之義分三。一標經句。二總問分三如論。三廣答分二　一依勝義道理不立眼及識等是能見等義分三。一立正義。二徵。三答所以分三如論　二依世俗道理立眼等及識是能見等義分四。一立正義。二徵。三答所以分二如論。四結答難。

第二廣答諸界善巧相分六中第四明諸界次第善巧相分四。一總問。二略答。三列名分二如論。四別釋分二。一明三種次第因緣分四。一問。二答。三徵。四答所以分二如論。二明六種次第因緣分四。一總問。二廣答。三明後立意界意趣。四明以頌攝前義　廣答分六。一依眾多差別立次第義。二依隨世俗事轉立次第義分三。一標。二釋分五如論。三結。三依喜樂差別立次第義分三。一立因。二顯果。三結。四依嚴飾差別立次第義分三。一標。二釋。三結。五依作業等事立次第義分三。一總標。二別釋分三如論。三結。六依作業攝受差別立次第義分四。一總標。二徵。三答所以分五。一明立眼界作業次第分二。一立正義分八如論。二結。二明立耳界作業次第分二。一立正義分五如論。二結。三明立鼻界作業次第分二。一立正義分三如論。二結。四明舌界作業次第分二。一立正義分二如論。二結。五明身界作業次第分二。一立正義。二答難。四明總結　第三明後立意界意趣　第四明以頌略攝義分三。一立生起。二以頌正攝前義分六如論。三總結。

第二廣答諸界善巧相分六中第五分別諸界能攝等義分四如下所明　第一明此十八界能攝經中所說餘界義　第二明生於色界離境界欲何緣有鼻舌二界義分二。一總問。二廣答分二如論　第三明生於第二靜慮已上有情云何得有尋伺等義分二。一總問分二如論。二廣答分三。一答第二靜慮已上有尋伺義分二。一立因。二顯果。二答非一向無尋伺義分二。一立正義。二結。三答難分二。一立因。二顯果　第四明眼等三界各分二處餘界不爾義分二。一問。二答。

第二廣答諸界善巧相分六中第六明諸界依止等善巧義分六如下所明。

第一明眼等三識依各別分二識當言一二義分四。一總問。二廣答。三徵。四答所以分二。一依有障無障等立所以分二如論。二依非如色法立所以。

分六中第二明諸識成因果善巧相分七。一總問。二答正義。三徵。四答所以分三。一標。二釋。三結。五立喻。六例明餘四識因果道理。七明無依諸識不生義分二。一立因。二顯果。

分六中第三明欲界生者所有諸界決定非決定義分三。一明眼界決定非決定義分二。一問。二答。二例明餘界非決定義。三明決定義分二。一明身界決定義。二例明餘九界決定義。

分六中第四明生色界者所得諸界決定非決定義分三。一明眼界決定非決定義分二。一問。二答。二例明餘七界決定義。三明不決定義分四如論。

分六中第五明生無色界者所得諸界決定非決定義分二。一明不決定義。二明決定轉義。

分六中第六明前文合有攝頌義。

明六善巧第二廣答分六中第三明廣答諸處善巧相分二。一標略頌之義。二廣分別諸處善巧義分六。一明諸處自性。二明處義。三明處差別義。四明諸處次第。五明諸處攝義。六明諸處依止。

第一明諸處自性善巧分五　一明諸處自性正義分二。一明眼處自性分二。一問。二答分二如論。二例明餘十一處自性　第二明處及觸處差別善巧分二。一問。二答分二。一答處義。二答觸處義分二。一標。二釋分二。一立因。二顯果　第三明眼處四句差別善巧分二。一總問分二如論。二廣答分四。一答是眼非處義分二。一標。二釋。二答是處非眼義分二。一標。二釋。三答是眼亦處義分二。一標。二釋。四答非眼非處義分二。一標。二釋　第四明處及觸處一異義分二。一問。二答分二。一答有觸處必有處義。二答有處非有觸處義分二。一標。二釋　第五明生色界者所有鼻舌等非是處義分二。一明彼處鼻舌非是處義。二明無想有情所有諸根非是處義。

分六中第二明處義善巧分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答處義分二。一立正義分六如論。二結。二答建立意趣分二。一立正義分三如論。二結。

分六中第三第四合例明諸處差別善巧及次第善巧。

分六中第五明諸處能攝善巧分二。一標經句分四如論。二立能攝之義。

分六中第六例明諸處依止善巧相。

明六善巧第二廣答分六中第四明廣答緣起善巧相分三如下所明。

第一第二合明緣起自性及善巧相分四　一明自性及義正體分三。一總問。二廣答分十三如論。三總結　第二釋名分二如論　第三明十二有支順次生義分五。一明無明現行因分二。一立因。二顯果。二明諸行轉因分二。一立因。二顯果。三明諸行生因分二。一立因。二顯果。四明識轉因分二。一立因。二顯果。五例明餘支生因　第四明十二有支假實有義分二。一明假有義。二明實有義　第三廣明十二有支差別善巧相分七如下所明。

第一建立十二有支差別正義分四。一總標。二徵問。三列名分五如論。四別釋分五　一明眾苦引因依處相分三。一總標。二別釋分二。一依六處等立引因依處義分二。一立因。二顯果。二依無明等立引因依處義分二。一立因。二顯果。三明總結　二明眾苦生因依處相分三。一總標。二別釋分四如論。三總結　三明眾苦引因相分三。一總標。二別釋分二。一立因。二顯果。三總結　四明眾苦生因相分四。一總標。二別釋。三總結。四釋名分三。一立因。二顯果。三結　五明眾苦生起相分四。一總標。二別釋分二。一立因。二顯果。三總結。四釋名分二。一釋因明。二釋苦名　分七中第二廣明無明體相分三。一總正義分二。一標。二釋。二徵。三廣答所以分二　一立無明非是唯明無性之義分二。一立彼宗。二廣破示過分六。一示無三品過分二。一標。二釋。二示隨眠現行無差別過分二。一標。二釋。三示無三性過分二。一標。二釋。四示染淨不可得過分二。一標。二釋。五示於一切時明不生過。六示違教過分三。一立正義。二徵。三答所以　第二立無明非是邪智性義分二。一立彼宗。二廣示其過分二。一定立宗。二破邪執分三。一破除慧明智餘一切智皆邪智見分二。一標。二釋。第二破唯染污邪執性智是邪智見分二。一立違理過分三。一總標。二別釋分二。一立過。二別釋分二。一明無明相分二。一標。二釋。二明五見性分二。一標。二釋分二。一明身見相。二明餘四見相。三明總結。第二立違教過分二。一總標。二別釋分二如論。第三破諸煩惱相應邪智是無明見分二。一總標。二別釋分四。一示諸見常與無明不相應過分二。一標。二釋。二示非癡是增上過分二。一標。二釋。三示非愚癡體可成癡性過分二。一立喻。二法合。四立如非煩惱性諸心心法與餘煩惱相應喻以顯別有無明是心法義分二。一立喻。二法合。

分七中第三明身等三行善巧相分三　一標經句分二。一標。二釋　二明經意趣分二。一明身行分二。一依入出息風明身行相分二。一標。二釋。二依善惡等業明身行相分二。一標。二釋。二例明語意二行分二。一明語行。二明意行　第三明總結。

分七中第四明十二有支隨生何界何地即彼界地所攝善巧相。

分七中第五明十二有支三攝等善巧相分四　一明十二有支三道攝義分三。一明業道攝相分二。一標。二釋。二明煩惱道攝相分二。一標。二釋。三明苦道攝相　第二明十二有支業攝義分三。一明二業攝相分二。一明引業攝分二。一標。二釋。二明生業攝分二。一標。二釋。二明三煩惱業攝相分二。一明引業攝分二。一標。二釋。二明生業攝分二。一標。二釋。三明七苦業攝相分二。一明未來苦果攝分二。一標。二釋。二明未來苦因攝分二。一標。二釋　第三明十二有支中識等五支現苦攝義分三。一標。二釋。三列名分五如論　第四明十二有支因果攝義分二。一明果攝相。二明因攝相。

分七中第六廣明無知作業體相分五。一總標。二列名分五如論。三別釋。四總結。五顯過　別釋分五　一明能生疑無知相分二。一略釋分二。一標。二引經證成。二廣解分二。一明三際相分二。一標三際義分三如論。二釋前後二際義分二如論。二明三際疑及無知相分三。一明過去疑生處。二明未來疑生處。三明現在疑生處　第二明能生愛無知相分二。一立因分三如論。二顯果分四如論　第三明能生非處信無知相分二。一立因分四如論。二顯果　第四明能生見無知相分三。一立正義分二。一立因。二顯果。二徵。三答所以分二。一立因分二如論。二顯果分二如論　第五明能生我慢無知相分五。一標經句。二立正義分二。一立因。二顯果。三徵。四答所以分二。一依不了善等果明生增上慢分二。一立因。二顯果。二依不了得沙門果明生增上慢分三。一立正義。二徵。三答所以。五明總結　大門分五中第四明總結分二。一標。二釋分五如論　大門分五中第五明五種無知過失分五。一明無知所生疑雜染過失分二。一立因。二顯果。二明無知所生愛雜染過失分二。一立因。二顯果。三明無知所生信解雜染過失分二。一立因。二顯果分二如論。四明無知所生見雜染過失分二。一立因。二顯果。五明無知所生增上慢雜染過失分二。一立因。二顯果分二如論。

分七中第七明十二有支差別廣義指前文等善巧之相分二。一明差別廣義指其本地。二明十二有支次第能攝及依止等不可見義　明六善巧第二廣答分六中第五廣答處非處善巧相分三。一立生起。二以頌略釋分三如論。三長行廣解分三　一明處非處體相分二。一立正義分二。一明處之體義分二。一問。二答。二明非處體義分二。一問。二答。二明總結　第二明處非處顯現意趣分二。一問。二答分二如論　第三明處非處門義差別分二。一明門義。二明緣起及處非處善巧差別義。初文分二異門。初門依成辨等四法立門義。第二異門依四道理立門義。

初門分六。一總問。二略答分二。一標。二釋。三徵問。四列名分四如論。五明立門意趣分二。一問。二答。六別釋分四　一明成辨門差別相分六。一總問。二立生起。三略釋。四列名分三如論。五別釋分三。一明諸根越所作義分二。一總標。二別釋分二。一依眼根明處非處義分二。一明非處義。二明是處義。二例依餘根明處非處義。第二明大種越所作義分二。一總標。二別釋分二。一依地大明處非處義分二。一明非處義。二明是處義。二例依餘大明處非處義。第三明資生越所作義分二。一總標。二別釋分五。一依種子明處非處義分二如論。二依牛角等明處非處義分二如論。三依水瓶等明處非處義分二如論。四沙等明處非處義分二如論。五依濕木等明處非處義分二如論。第六明總結　第二合會門差別相分三。一總問。二廣答分六。一依明闇明處非處相分二如論。二依麁分水火明處非處相分二如論。三依麁色聚明處非處相分二如論。四依同一種類二心心法明處非處相分二如論。五依善不善等法明處非處相分二如論。六依愛非愛果明處非處相分二如論。第三明總結　第三明證得門差別相分三。一總問。二廣答分七。一依石女明處非處相分二如論。二依半擇迦明處非處相分二如論。三依盲等明處非處相分二如論。四依未具資糧明處非處相分二如論。五依聖道明處非處相分二如論。六依人趣等飲食明處非處相分二如論。七依不捨那落迦身等明處非處相分二如論。第三總結　第四明現行門差別相分三。一總問。二廣答分十一。一依地界自相作餘界相明處非處相分二如論。二依水等餘界明處非處相。三依不得天眼明處非處相分二如論。四依不得天耳等明處非處相。五依有貪愛等明處非處相。六依瞋等明處非處相。七依不斷煩惱明處非處相分二如論。八依餘菩提分法明處非處相。九依不捨諍見等明處非處相分二如論。十依一切智見明處非處相分二如論。十一依已入大地明處非處相分二如論。第三明總結。

第二異門依四道理立門差別分四。一總標。二列名分四如論。三別釋分二。一明處義。二明非處義。四明總結。

明門義差別分二中第二明起緣及處非處善巧差別等義分二　一明二善巧差別相分二。一問。二答分二。一答緣起善巧差別。二答處非處善巧差別　二明無不盡義。

明六善巧第二廣答分六中第六廣答根善巧相分三。一立生起。二以頌略釋分四如論。三長行廣解分四。

一明根義善巧相分二。一問。二答。

長行廣解分四中第二明顯說二十二根意趣善巧相分二。一問。二答分二如論。

長行廣解分四中第三明建立二十二根善巧相分三。一總問。二廣答。三中頌總結　廣答分八異門。

初門依隨境界轉等明建立善巧相分六。一依能取境增上義立眼等六根。二依安立家族增上義立男女二根。三依活性命事義立命根。四依受用果增上義立苦等五根。五依安立世間清淨增上義立信等五根。六依出世清淨增上義立未知已知根等三根。

第二異門依受用顯境等明建立善巧相分五。一依受用顯境立眼等六根。二依受用隱境立男女二根。三依受用境界時分邊際立一命根。四依受用境界發生雜染立苦等五根。五依安立清淨立信等八根。

第三異門依顯於內門受用境界等明建立善巧相分五。一依內門受境立眼等六根。二依外門受境立男女二根。三依受用內身立一命根。四依受用外境及內發生雜染立苦等五根。五依對治雜染安立淨品立信等八根。

第四異依止端嚴等明建立善巧相分六。一依端嚴立眼等五根。二依隨自在轉立一意根。三依依止安住立一命根。四依依止出生立男女二根。五依依止損益立苦等五根。六依依止解脫立信等八根。

第五異門依顯有情事等明建立善巧相分六。一依顯有情事立眼等六根。二依生有情事立男女二根。三依令有情事若住若沒立一命根。四依顯諸有情受用境界立苦等五根。五依顯諸有情勝生方便立信等五根。六依顯諸有情定勝方便立未知已知根等三根。

第六異門依顯有情事等明建立善巧相分五。一依顯有情事立眼等六根。二依顯有情增長立男女二根。三依顯了有情壽漸損減立一命根。四依顯了有情興盛衰損立苦等五根。五依顯了有情功德過失立信等八根。

第七異門依假設等明建立善巧相分二。一依在家品立十四根分二。一立正義分四。一依如是名立眼等六根。二依種姓立男女二根。三依食等立苦等五根。四依長壽等立一命根。二總結　第二依出家品立信等八根分二。一立正義。二結。

第八異門依防護等明建立善巧相分六。一依防護根門立眼等六根。二依堪得出家證沙門果立男女二根。三依積集善品立一命根。四依正知而行立苦等五根。五依證沙門果方便道立信等五根。六依證沙門果立未知已知根等三根。

大門分三中第三明中頌總結分八如論。

第三長行廣解分四中第四明廣分別二十二根差別善巧相分六。一依作業等九法分別差別義。二依義等六法分別差別義。三釋六善巧差別名。四明六建立義。五明破六邪執義。六明六善巧功德勝利。

第一依作業等九法分別二十二根差別義分二。一長行廣解。二中頌總結　廣解分九　一依作業明差別義分六　一明眼等六根作業分二。一明眼根作業分二。一問。二答分三如論。二例明餘根作業　二明男女二根作業分二。一問。二答　三明命根作業分二。一問。二答　四明苦等五根作業分二。一問。二答　五明信等五根作業分二。一問。二答　六明未知已知等三根作業分二。一問。二答。

分九中第二依實假明差別義分二。一總問分二如論。二廣答分二分如論。

分九中第三依有色等明差別義分八　一明色攝差別分二。一問。二答　二明心攝差別分二。一問。二答　三明心所攝差別分二。一問。二答　四明心不相應攝差別分二。一問。二答　五明有為攝差別分二。一問。二答　六明男女二根分攝差別分二。一問。二答　七明後三根分攝差別分二。一問。二答分二。一標。二釋分九如論　八明命根分攝差別分二。一問。二答。

分九中第四依善等差別義分三。一明善差別分二。一問。二答　二明不善差別分二。一問。二答　三明無記差別分二。一問。二答　分九中第五依異熟等明差別義分七　一明有異熟差別分二。一問。二答　二明無異熟差別分二。一問。二答　三明助伴差別分二。一問。二答分二。一標。二釋　四明是異熟差別分二。一問。二答　五明種子差別分二。一問。二答　六明非異熟差別分二。一問。二答　七明異熟生差別分二。一問。二答分二。一標。二釋。

分九中第六依界明差別義分四　一明欲界繫差別分二。一問。二答　二明色界繫差別分二。一問。二答　三明無色界繫差別分二。一問。二答　四明不繫差別分二。一問。二答。

分九中第七依諸地明根差別義分七　一明未至地根差別義分三。一立正義分二。一問。二答。二答難分二。一問。二答。三引證分三。一問。二答。三釋經意趣　二明初二靜慮地根差別義分二。一明初靜慮根差別分二。一問。二答。二例明第二靜慮差別相　三明第三靜慮地根差別義分二。一問。二答　四明第四靜地根差別義分二。一問。二答　五明空無邊等三地根差別義分二。一明空無邊差別分二。一問。二答。二例明餘二地　六明非想非非想處地根差別分二。一問。二答　七明色無色界四地諸根有漏無漏等差別義分三。一明初七地根差別相分二。一明初靜慮地有漏等義分二。一問。二答。二例明餘六地差別。二明非想非非想地根差別義分三。一明有漏義。二明通二義。三明無漏義。三例明斷不斷等義。

分九中第八依受生明諸根差別義分三。一依生欲界明諸差別義。二依色界。三依無色界明差別　第一依生欲界明諸差別分十九　一通依五趣受生明根差別分二。一問。二答　二依三惡趣有情受生明根差別分二。一明那落迦受生根差別義分二。一問。二答分三。一明眼等八現行及種子俱有義。二明樂等十一根不定義。三明未知已知等三根成就不成就義分三。一依現行明不成就。二依種子明成不成分二。一明成相分二。一標。二釋。二明不成相分二。一標。二釋。三結。二例明餘二趣受生根差別義分二如論　三明欲界人天受生根差別義分二。一明人受生差別分二。一問。二答。二例明欲界六天受生差別　四明缺根有情根差別義分二。一問。二答　五明具根有情根差別義分二。一問。二答　六明半擇迦根差別義分二。一問。二答　七明女根差別義分二。一問。二答　八明男根差別義分二。一問。二答　九明二形根差別義分二。一問。二答　十明斷善根有情根差別義分二。一問。二答　十一明不斷善根有情根差別義分二。一問。二答　十二明異生根差別義分二。一問。二答　十三明見諦人根差別義分二。一問。二答　十四明有學根差別義分二。一問。二答　十五明無學根差別義分二。一問。二答　十六明預流向人根差別義分二。一問。二答　十七明預流果人等根差別義分二。一明預流果根差別分二。一問。二答。二例明一來向等三人根差別相　十八明不還果等根差別義分二。一明不還果人根差別分二。一問。二答。二例明不還果二人根差別相　十九明無學果人根差別義分二。一問。二答　第二依色界受生明根差別義分二。一問。二答　第三依無色界受生明根差別義分二。一問。二答。

分九中第九依死得捨明諸根差別義分二　一依欲界沒還生欲界明根差別分二。一總問。二廣答分五。一依眼等五根明差別分二。一總標。二別釋分八如論。二依意等二根明差別義。三依苦等五根明差別義分二。一標。二釋。四依信等五根明差別義分二。一標。二釋。五依未知已知等三根明差別義　第二依上二界沒生義明根差別分三。一明從欲界沒生色根差別義分二。一問。二答。二例明生無色界等根差別義。三明後三根差別義分二。一標。二釋分二如論　第二明中頌總結義分九如論。

第四廣分別二十二根分六中第二依義等六法分別根差別義分二。一長行廣解。二中頌總結　廣解分六如下所明。

第一依義門廣分別諸根善巧義分十四。

一依境界義等明根差別分九　一明有境界非境界根義分二。一問。二答分二如論　二明非色助伴根分二。一問。二答　三明色非色助伴根分二。一問。二答　四明眼等五根義分二。一問。二答　五明意根義分二。一問。二答　六明男女二根義分二。一問。二答　七明苦等五根義分二。一問。二答　八明信等五根義分五如論　九明未知欲知等三根義分三如論。

分十四中第二依有色等明根差別義分四　一明有色為義根分二。一問。二答　二明無色有色為義根分二。一問。二答　三明非有色非無色為義根分二。一問。二答　四明有見為義根分二。一問。二答。

分十四中第三依有對為義等明根差別分二。一問。二答分三如論。

分十四中第四依有漏義明根差別分四　一明有漏及有漏義根分二。一問分二如論。二答分二。一答有漏相。二答有漏義　二明苦根有漏及義　三明憂根有漏及義　四明未知欲知根有漏及義分二。一明有漏義。二明無漏義。

分十四中第五依有為無為明根差別分二。一問分二如論。二答分三。一答有為相。二答有為義。三答有為無為義。

分十四中第六依有諍等明根差別義分二。一問分二如論。二答分二。一答有諍義。二例答有愛味等四義。

分十四中第七依過去等義明根差別分三　一明是過去過去為義根分二。一問分二如論。二答分二。一答過去相。二答非過去義　二明是過去現在為義根分二。一問分二如論。二答分二。一答是過去未來為義。二答是現在過去未來為義　三明是現在現在為義根分二。一問分二如論。二答分四。一答現在相。二答一分是未來三世為義根。三答是未來非未來為義根。四例答苦根。

分十四中第八依三界繫不繫明根差別分二。一總問分二如論。二廣答分六。一答四是欲界根二是欲界繫為義。二答三是欲界根欲色繫義。三答二是欲色繫及不繫根三界繫不繫為義。四答七是三界繫及不繫根。五答一是色界繫不繫根繫不繫為義。六答二是不繫根繫不繫為義。

分十四中第九依善等三性義明根差別分二。一總問分二如論。二廣答分五。一答八是善性根三性為義。二答五是三性根三性為義。三答一是善不善根三性為義。四答是無記根無記為義。五答二是無記根三性為義。

分十四中第十依有學等義明根差別分二。一總問分三如論。二廣答分六。一答九是三學根三學為義。二答七是非學非無學根即彼為義。三答一是三種根非學非無為義。四答一是異生根三種為義。五答二是學根三種為義。六答一是無學根三種為義。

分十四中第十一依見斷等義明根差別分二。一總問分三如論。二廣答分三。一答十四一分通二修分二如論。二答十二一分通二修分二。一明修所斷。二明非所斷分二。一標。二釋分三如論。三答差別義分二。一明有色根差別義。二明非色根差別義分二。一標。二釋。

分十四中第十二依雜染捨所顯義明根差別分二。一問。二答分二。一標。二釋。

分十四中第十三依顛倒義等明根差別分四　一明顛倒義分二。一問。二答　二明顛倒所依義分二。一問。二答　三明顛倒自性義分二。一問。二答　四明顛倒對治義分二。一問。二答。

分十四中第十四依觀過失明根差別分四。一總問。二略答。三廣立難分四。一略標。二徵問。三答別釋分四如論。四總結。四廣答示過四。一略答。二徵問。三廣破分四。一破堅住德。二破勢力德。三破轉變德。四破可樂德。四總結。

長行廣解分六中第二依依處義門明根差別善巧相分十七如下所明。

第一依眼等諸根明諸根依處差別善巧相分十三　一明眼根作依處義分二。一問。二答　二明耳等五根作依處義分二。一問。二答　三明男女二根依處義分二。一問。二答　四明命根作依處義分二。一問。二答　五明苦等五根作處義分二。一問。二答　六明信根作依處義分二。一問。二答　七明精進根作依處義分二。一問。二答　八明念根作依處義分二。一問。二答　九明定根作依處義分二。一問。二答　十明慧根作依處義分二。一問。二答　十一明未知欲知根作依處義分二。一問。二答　十二明已知根作依處義分二。一問。二答　十三明具知根作依處義分二。一問。二答。

分十七中第二依十二經句明根所依差別義分三。一問經意趣分十二如論。二略答。三廣解經意分二。一總標。二別釋分五。一明此身有色麁滓所成句意趣。二明四大所造句意趣。三明父母不淨等三句意趣分二。一標。二釋分三如論。四明常假覆蔽等三句意趣分二。一標。二釋分三如論。五明斷截等四句意趣分二。一標。二釋分二如論。

分十七中第三依遠行等義明根依處差別分三。一總問。二略答。三釋經意趣分四。一明意根遠行義。二明意根獨行義。三明意根無身義。四明意根寢窟義。

分十七中第四依八處男為女縛義明根依處差別分三。一總問分二。一標。二釋分八如論。二略答。三別釋經句分二。一總標。二別釋分二。一明遊戲時四縛分四如論。二明受用時四縛分四如論。

分十七中第五依眾生等義明根依處差別分三。一總問。二略答。三別釋經句分五。一明眾生義。二明存活義。三明住義。四明持義。五明安隱義。

分十七中第六依平正等義明根依處差別分三。一總問。二略答。三別釋經句分二。一明平正等三句分三如論。二例明餘二根義。

分十七中第七依淨信深固等義明根依處差別分三。一總問分二。一立因。二顯果。二略答。三別釋經句分三。一依三慧勝解明信深固義。二依餘不動明信深固義分二。一標。二釋。三依三種勝解明深固等義分三。一總標。二別釋分三。一依世間善決定勝解明淨信深固義。二依出世勝解根本明根生義。三依出世清淨勝解明建立義。三明差別義。

分十七中第八依住有勢等義明根依處差別分三。一總問分五如論。二略答。三別釋經句分二。一標。二釋分五如論。

分十七中第九依念等九義明根依處差別分三。一總問分九如論。二略答。三別釋經句指文。

分十七中第十依心住等義明根依處差別分三。一總問分九如論。二略答。三別釋經句指文。

分十七中第十一依簡擇等義明根依處差別分四。一總問分四如論。二略答。三別釋經句指文。四明信等五根遍攝餘善根無不盡義。

分十七中第十二依四念住義明根依處差別分四。一依身念住明依處差別分二。一問。二答。二依受念住明依處差別分二。一問。二答。三依心念住明依處差別分二。一問。二答。四依法念住明依處差別分二。一問。二答。分十七中第十三依四諦義明根依處差別分四。一依苦諦明依處差別分二。一問。二答。二依集諦明依處差別分二。一問。二答。三依滅諦明依處差別分二。一問。二答。四依道諦明依處差別分二。一問。二答。

分十七中第十四依善惡思等明根依處差別相分二　一依善思等三法明依處差別分三。一明善思依處差別分二。一問。二答。二明善說依處差別分二。一問。二答。三明善作依處差別分二。一問。二答　第二例明惡思等依處差別義。

分十七中第十五依惑業生起等明根依處差別分三。一依惑業依處明依處差別分二。一問。二答。二依起煩惱業明依處差別分二。一問。二答。三依斷惑業明依處差別分二。一問。二答。

分十七中第十六依領納世出世吉祥等明根依處差別分四　一依領受世出世吉祥明依處差別分二。一問。二答　二依領受吉祥敗壞明依處差別分二。一問。二答　三依能引吉祥明依處差別分二。一問。二答　四釋經意趣分三。一總標經句分二。一標。二釋列名分五如論。二別釋句義分五　一明忍辱柔和作吉祥法分三。一明忍相分四。一總問。二略答分二。一標。二釋分三如論。三別釋分二。一標。二釋分十如論。四總結。二明柔和相分二。一問。二答分三如論。三明二法差別義　第二明觀人作吉祥法分三。一總標。二列名分二如論。三別釋分二。一依攝受明觀人法分二。一標。二釋分五如論。二依處置明觀人法分二。一標。二釋分五如論　第三明捨作吉祥法分三。一總標。二列釋分五如論。三總結　第四賢善行作吉祥法分三。一總標。二列名分二如論。三別釋無所違負相分二。一標。二釋分五如論　第五明不放逸作吉祥法分三。一總標。二略釋。三廣解分二。一標。二釋分五如論　第三明略義分三。一明能生吉祥五力分二。一標。二釋分五如論。二明吉祥體分二。一標。二釋分五如論。三明五力攝義分二如論。

分十七中第十七依先煩惱業感得等義明根依處差別分十三　一依先煩惱業感得義明依處差別分二。一問。二答　二依名色緣明依差別分二。一問。二答　三依觸緣明依差別分二。一問。二答　四依策勵緣明依差別分二。一問。二答　五依防護明依差別分二。一問。二答　六依應調靜明依差別分二。一問。二答　七依應寂止明依差別分二。一問。二答　八依自性調順等明依差別分二。一問。二答　九明諸根捨義分二。一問。二答　十明諸根棄義分二。一問。二答　十一明諸斷義分二。一問。二答　十二明諸根退義分二。一問。二答　十三明三乘行人根差別義分四。一總問。二略答。三列名分五如論。四別釋分五。一明品類差別分二。一標。二釋。二明任持差別分二。一標。二釋。三明羂索差別分二。一標。二釋。四明正行差別分二。一標。二釋。五明證得差別分二。一標。二釋。

長行廣解分六中第三依證得義門明諸根差別善巧分十下所明。

第一依未至定明諸根證得差別分三。一總問。二略答。三別釋分二如論。

分十中第二依初靜慮等八定明諸根證得差別分四。一明初靜慮根證得相分三。一問。二略答。三別釋。二例明第二靜慮證得相。三明第三靜慮證得相。四明第四靜慮已上證得相。

分十中第三依四果明諸根證得差別分四　一明初果證得相分二。一問。二答　二明第二果證得相分二。一立正義。二答難分三如論　三明第三果證得相分三。一問。二答。三立憂根理　四明第四果證得相分二。一問。二答。

分十中第四依希求等明諸根證得差別分三　一總標經句分四如論　二釋意趣分四。一明希相分二。一問。二答。二明求相分二。一問。二答。三明慼相分二。一問。二答。四明憂相分二。一問。二答　三明有無差別分二。一依初二果立有憂根。二依第三果不立憂根。

分十中第五依喜根等明諸根證得差別分三　一明喜根證得相分三。一總問。二略答。三別釋　二明憂根證得相分三。一總問。二略答。三別釋　三明捨根證得相分三。一總問。二略答。三別釋分二如論。

分十中第六依未知欲知根明諸根證得差別分二。一明未知欲知根捨位。二明已知根捨位。

分十中第七依練根等明諸根證得差別分六　一依練根人數明證差別分二。一總問。二廣答分三。一依有學立練根人。二依無學立練根人分二。一總。二別分五如論。三依中上二人不立練根義分二。一標。二釋　二明初果練根人證得第二果差別分二。一問。二答　三明初果不證第三果義分三。一問。二略答。三別立所以分二如論　四明三果人進離欲證得相分二。一問。二答　五明三果人直不取無學果義分三。一問。二略答。三別立所以分二如論　六明三果人要修轉根義分二。一問。二答分五如論。

分十中第八依菩薩三根明證得差別分二。一總問。二廣答分三。一答立未知欲知根。二答立已知根。三答立具知根。

分十中第九依三滿義明諸根證得差別分二。一總問。二廣答分二　一答有學三滿義分二。一略答。二別釋分三。一明根滿分二。一標。二釋。二明定滿分二。一標。二釋。三明果滿分二。一標。二釋　第二答無學三滿義分二。一明前二滿義分二。一總標。二別釋分二。一明根滿分二。一標。二釋。二明定滿分二。一標。二釋。第二明果滿。

分十中第十依諸根不調等五法明證得差別分七。一依經總問。二略答。三別釋分二。一依簡擇力明二調伏法分二。一立因。二顯果分二如論。二依對治力明二調伏法分二。一立因。二顯果分二如論　四依無四調伏明不調伏義分二。一標。二釋分三如論　五依具四調伏明具調伏等五法勝利　六明不調伏等過失分三。一總問。二略答。三別釋分六如論　七明諸根善調等功德分二。一明斷苦德。二明引樂德。

長行廣解分六中第四依攝義門明諸根差別善巧相分六如下所明。

第一依十四種根三聚有情相攝義明根差別分二。一總問。二廣答分三。一答正義。二答不攝相分二。一問。二答。三答三聚有情義分二。一標。二釋。

分六中第二依五根三受相攝義明根差別分二。一問。二答。

分六中第三依五根三十七品相攝義明根差別分二。一總問。二廣答分二。一答正義。二答不攝相分二。一問。二答分二。一明不攝六。二明不攝四。

分六中第四依五根三根相攝義明根差別分二。一總問。二廣答分二。一答正義。二答不攝相分二。一問。二答。

分六中分五依九遍知根明根相攝差別分二。一總問。二廣答分三。一答正義。二答九遍知相分二。一問。二答分九如論。三答建立義分三。一總標。二略釋分二如論。三廣解分五。一依相同分界不同分及同分明建立義。二依二不同分及同分明建立義。三依度劣界明建立義。四依度中界明建立義。五依度妙界明建立義。

分六中第六依相好等廣大功德明諸根攝相差別分二。一總問。二廣答分十。一答相好根攝義分二。一略釋。二別釋分二。一問。二答。二答十力根所攝義分二如論。三答四無所畏根所攝義。四答三不護根所攝義。五答三念住根所攝義。六答大悲根所攝義。七答無忘失法根所攝義。八答一切種妙智根所攝義。九答永斷習氣根所攝義。十答永斷習氣差別義分二。一問。二答。

長行廣解分六中第五依四食門明諸根差別善巧相分十四如下所明。

第一依四食長養諸根及大種明食差別分二。一問。二答分三如論。

分十四中第二明四食體分二。一明段食相分二。一問。二答。二例明餘三食相。

分十四中第三明四食作用分二。一總問。二廣答分四　一答段食作用分二。一標。二釋　二答觸食作用分二。一立因。二顯果　三答意思食作用分二。一立因。二顯果　四答識作用分二。一立因。二顯果。

分十四中第四明識作意根食義分二。一問。二答分二。一立因。二顯果。

分十四中第五明眠夢等三法非是食義分五。一總問。二略答。三列名分二如論。四別釋。五總結。

分十四中第六明命根非是食義分二。一問。二答。

分十四中第七明四食麁細義分三　一明段食麁細分二。一問。二答　二明段食細相分二。一問。二答分二。一標。二釋　三明餘三麁細義分二。一明麁相分二。一問。二答。二明細相分二。一問。二答。

分十四中第八明有情三世生義分三　一明已生相分二。一問。二答　二明未生相分二。一問。二答　三明現生相分二。一問。二答　分十四中第九明有情食安住義分二　一明安養相分二。一問。二答　二明安住相分二。一問。二答。

分十四中第十明求有有情食攝受義分三。一總問。二略答。三別釋。

分十四中第十一明建立段食時分分四。一總問。二略答。三別釋分二　一依明受用時非段食義分三。一標。二釋。三結　二依損益明受用非段食義分二。一明受用時損變壞時益義分二。一標。二釋。二明受用時益變壞時損義分二。一標。二釋　四明總結。

分十四中第十二明餘多法非是食義分三。一總問分三。一標。二釋分五如論。三結。二廣答分四如論。三總結。

分十四中第十三明諸那落迦及定地天無段食義。

分十四中第十四明諸那落迦不死久住因由分三。一立因。二顯果。三答難。

長行廣解分六中第六依諸句門明諸根差別善巧相分四如下所明。

第一依身境二轉句明諸根差別善巧分二。一總問分二如論。二廣答分二。一答若有根依境界生必依身轉義。二答或有根依身轉不依境界義分二。一標。二釋。

分四中第二依諸根同一依轉句明根差別分二。一總問。二廣答分四　一答有同一依義分二。一標。二釋　二答有同二依義分二。一標。二釋　三答有同三依義分二。一標。二釋分三如論　四答無色界唯有二依義。

分四中第三依苦樂等句明根差別分二。一總問分二如論。二廣答分四　一答是苦非苦相合義分二。一標。二釋　二答是苦苦合義分二。一標。二釋　三答是苦非苦樂相義分二。一標。二釋　四答非苦樂相分二。一標。二釋。

分四中第四依善等三性句明根差別分二。一總問分二如論。二廣答分四　一答是善不引樂義分二。一標。二釋　二答引樂非善義分二。一標。二釋　三答是善引樂義分二。一標。二釋　四答非善不引樂義分二。一標。二釋　大門分二中第二明中頌總結義分六如論。

第四廣分別二十二根差別善巧相分六中第三釋六善巧差別名分六　一釋蘊名分三異門　初門依具足攝持諸行義立蘊名分二。一立正義。二結　第二異門依常能增長諸業煩惱立蘊義分三。一標。二釋。三結　第三異門依常有所作及速滅壞立蘊義分三。一標。二釋。三結　第二釋界名分二。一立正義。二結　第三釋處名分二。一立正義。二結　第四釋緣起名分二。一立正義。二結　第五釋處非處名分二。一明處義。二非處義　第六釋根名分二。一立正義。二結。

第四廣分別二十二根差別善巧相分六中第四明建立六善巧意趣分二。一總標。二別釋分六。一明建立蘊善巧意趣。二明建立界善巧意趣。三明建立處善巧意趣。四明建立緣起善巧意趣。五明建立處非處善巧意趣。六明建立根善巧意趣。

第四廣分別二十二根差別善巧相分六中第五明六善巧破六邪執義分三。一總標。二徵問。三別釋分六。一明蘊善巧破邪執相。二明界善巧破邪執相。三明處善巧破邪執相。四明緣起善巧破邪執相。五明處非處善巧破邪執相。六明根善巧破邪執相。

第四廣分別二十二根差別善巧相分六中第六明六善巧功德勝利分五。一總問。二略答。三別釋分十。一依一合想見明勝利。二依不起誹謗明勝利。三依自無疑等明勝利。四依悟入緣起道理明勝利。五依了釋梵等無實性明勝利。六依慧根增長等明勝利。七依了善等明勝利。八依於善等當善住念明勝利。九依證心一境性明勝利分二。一立因。二顯果。十依斷顛倒等明勝利分二。一立因。二顯果。第四結勸。第五顯畢功之德。

已上決擇五識身相應地及意地究竟。